\section{Álgebra Relacional}

\begin{ejercicio}\label{ej:AR_1}
    Considere el esquema de base de datos relacional de la Figura~\ref{fig:ejAR_1}.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{1.1\textwidth}{!}{
            \begin{tikzpicture}[node distance=15em]
                \node(modelo) {Modelo(id\_modelo, marca, descripcion)};
                \node(vehiculo)[right of=modelo, xshift=7em] {Vehículo(matrícula, id\_modelo, fecha\_matriculación)};
                \node(mecanico)[below of=modelo, yshift=10em] {Mecánico(id\_mecánico, nombre\_mecánico, cargo, salario)};
                \node(repara)[right of=mecanico, xshift=10em] {Repara(id\_mecánico, matrícula, fecha, número\_horas)};

                \node[CP, xshift=-6ex] (CP_modelo) at(modelo) {id\_modelo};
                \node[CP, xshift=-12ex] (CP_vehiculo) at(vehiculo) {matrícula};
                \node[CP, xshift=-11.5ex] (CP_mecanico) at(mecanico) {id\_mecánico};
                \node[CP, xshift=-3.5ex] (CP_repara) at(repara) {id\_mecánico, matrícula, fecha};

                \node[CE, xshift=11ex] (CE_vehiculo) at(CP_vehiculo) {id\_modelo};
                \node[CE, xshift=-10ex] (CE_repara_mecanico) at(CP_repara) {id\_mecánico};
                \node[CE, xshift=3ex] (CE_repara_vehiculo) at(CP_repara) {matrícula};

                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_vehiculo) {(1)};
                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_repara_mecanico) {(2)};
                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_repara_vehiculo) {(3)};

                \node[yshift=-1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CP_modelo) {(1)};
                \node[yshift=-1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CP_mecanico) {(2)};
                \node[yshift=-1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CP_vehiculo) {(3)};

            \end{tikzpicture}
        }
        \caption{Esquema de base de datos relacional del Ejercicio~\ref{ej:AR_1}.}
        \label{fig:ejAR_1}
    \end{figure}

    Cada vehículo tiene asignado un modelo de una marca determinada. La tabla \emph{Repara} registra reparaciones indicando qué mecánico repara qué vehículo en qué fecha y cuántas horas dura la reparación.\\

    Indiqué qué consulta debe realizar en álgebra relacional para obtener la información solicitada en cada uno de los siguientes puntos:
    \begin{enumerate}
        \item Reparaciones de más de 20 horas.
        \begin{equation*}
            \sigma_{\text{número\_horas} > 20}(\text{Repara})
        \end{equation*}
        \item Códigos de mecánicos que han reparado el vehículo de matrícula 1234ABC.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{id\_mecánico}}(\sigma_{\text{matrícula} = 1234ABC}(\text{Repara}))
        \end{equation*}
        \item Parejas de mecánicos que se pueden hacer en la empresa.
        \begin{align*}
            &\rho(\text{Mecánico})=\text{Mecánico\_1},~\text{Mecánico\_2} \\
            &\sigma_{\text{Mecánico\_1.id\_mecánico}< \text{Mecánico\_2.id\_mecánico}}(\text{Mecánico\_1}\times \text{Mecánico\_2})
        \end{align*}

        Notemos que, si tenemos dos mecánicos, $A$ y $B$, debemos:
        \begin{itemize}
            \item Evitar las parejas de un mismo mecánico repetido, como $A,A$ o $B,B$. Esto se consige obligando a que los \emph{id} sean distintos.
            \item Evitar parejas duplicadas, ya que $A,B$ y $B,A$ en realidad son distintas. Debido a que el orden en $\bb{N}$ es un orden total\footnote{Suponemos que el dominio del código es $\bb{N}$. Si fuese alfanumérico, el orden alfabético también es total.}, esto se consigue obligando a que el código de uno de ellos (sea este el mecánico 1) sea menor que el del otro.
        \end{itemize}
        \item Marca de los vehículos matriculados después del $1/1/20$.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{marca}}(\sigma_{\text{fecha\_matriculación} > \text{fecha}(1/1/20)}(\text{Vehículo}) \bowtie \text{Modelo})
        \end{equation*}
        \item Parejas $\langle \text{cargo}, \text{marca} \rangle$ entre las que se ha dado alguna reparación.
        \begin{align*}
            \pi_{\text{cargo},\text{marca}}[&\pi_{\text{id\_mecánico},\text{cargo}}(\text{Mecánico})
            \bowtie \pi_{\text{id\_mecánico},\text{matrícula}}(\text{Repara})
            \bowtie\\&\qquad \bowtie \pi_{\text{matrícula},\text{id\_modelo}}(\text{Vehículo})
            \bowtie \pi_{\text{id\_modelo},\text{marca}}(\text{Modelo})]
        \end{align*}

        Notemos que esto sería equivalente a la siguiente consulta, solo que anteriormente hemos ido reduciendo el número de tuplas a manejar:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{cargo},\text{marca}}(\text{Mecánico}\bowtie \text{Repara}\bowtie \text{Vehículo}\bowtie \text{Modelo})
        \end{equation*}
        \item Vehículos que o tienen una fecha de matriculación posterior al $1/1/22$ o han sido reparados con posterioridad a esa misma fecha.
        \begin{multline*}
            \sigma_{\text{fecha\_matriculación} > \text{fecha}(1/1/22)}(\text{Vehículo})~\cup\\ \cup \pi_{\substack{\text{matrícula}\\\text{id\_modelo}\\\text{fecha\_matriculación}}}(\text{Vehículo}\bowtie \sigma_{\text{fecha}>\text{fecha}(1/1/22)}(\text{Repara}))
        \end{multline*}
        \item Vehículos con fecha de matriculación posterior al $1/1/22$ que han sido reparados alguna vez.
        \begin{equation*}
            \pi_{\substack{\text{matrícula}\\\text{id\_modelo}\\\text{fecha\_matriculación}}}(\sigma_{\text{fecha\_matriculación} > \text{fecha}(1/1/22)}(\text{Vehículo})\bowtie \text{Repara})
        \end{equation*}
        \item Marca de los vehículos que no han tenido ninguna reparación en el año $2022$.
        \begin{multline*}
            \pi_{\text{marca}}[(\text{Vehículo} - \pi_{\substack{\text{matrícula}\\\text{id\_modelo}\\\text{fecha\_matriculación}}}(\text{Vehículo} \bowtie\\\bowtie \sigma_{\text{fecha}(01/01/22) \leq \text{fecha}\leq \text{fecha}(31/12/22)}(\text{Repara})))\bowtie \text{Modelo}]
        \end{multline*}
        \item Código de los mecánicos que han reparado vehículos de, al menos, dos marcas distintas.
        
        Obtenemos en primer lugar todas las parejas de mecánicos con las marcas de los vehículos que han reparado; es decir:
        \begin{equation*}
            \rho\left(\pi_{\text{id\_mecánico},\text{marca}}(\text{Repara}\bowtie \text{Vehículo}\bowtie \text{Modelo})\right) = A,B
        \end{equation*}

        La consulta sería:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{id\_mecánico}}\left(\sigma_{A.\text{marca} \neq B.\text{marca}}(A \bowtie B)\right)
        \end{equation*}

        \item Vehículos que tienen una sola reparación.
        
        Buscamos en primer lugar los vehículos con más de una reparación.
        Para ello, tras hacer el producto cartesiano, exigimos que sea el mismo vehículo pero, o bien haya sido reparado en fechas distintas, o bien haya sido reparado por mecánicos distintos.
        \begin{align*}
            &\rho(\text{Repara}) = A\\
            &\rho(\text{Repara}) = B\\
            &\rho\left[\pi_{\text{matrícula}}\left(A\bowtie_{\substack{A.\text{matrícula}=B.\text{matrícula}\\\land \\
            (A.\text{fecha} > B.\text{fecha} ~ \lor ~  A.\text{id\_mecánico} > B.\text{id\_mecánico})
            }} B\right)\right]=C
        \end{align*}
        Notemos que tras proyectar habríamos llegado a la misma tabla estableciendo solo $\neq$ en vez de $>$, pero usamos $>$ ya que así obtenemos la mitad de las tuplas antes de proyectar.

        Por tanto, en $C$ tenemos las matrículas de los coches que tienen más de una reparación.
        Por tanto, las matrículas de los vehículos que tienen una sola reparación serían:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{matrícula}}(\text{Repara})-C
        \end{equation*}


        \item Vehículos que han sufrido las reparaciones con la duración más alta.
        
        Este caso es obtener un máximo, algo que es muy común en álgebra relacional. Obtener el máximo no es fácil,
        pero podemos obtener los que \emph{no} cumplen la condición de ser el máximo.
        \begin{align*}
            & \rho(\text{Repara}) = A,B \\
            & \rho\left[\sigma_{A.\text{número\_horas} < B.\text{número\_horas}}(A \times B)\right] = C \\
            & \rho(\pi_{A.\text{\text{número\_horas}}}(C)) = D
        \end{align*}

        Por tanto, en $D$ obtenemos los valores de $\emph{número\_horas}$ para los que hay otro valor que es mayor; es decir,
        los que no son el máximo. Por tanto, los que son el máximo son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{número\_horas}}(\text{Repara})-D
        \end{equation*}

        Con esa consulta tan solo hemos obtenido el máximo del atributo \emph{número\_horas}, pero ahora necesitamos obtener los vehículos
        que corresponden con esas reparaciones. Estos son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{matrícula}}(\text{Repara}\bowtie (\pi_{\text{número\_horas}}(\text{Repara})-D))
        \end{equation*}
        \item Mecánicos que tienen el salario más bajo.
        
        En primer lugar, obtenemos los que no son candidatos a mínimo:
        \begin{align*}
            & \rho(\text{Mecánico}) = A,B\\
            & \rho\left[\sigma_{A.\text{salario} > B.\text{salario}}(A \times B)\right] = C\\
            & \rho(\pi_{A.\text{\text{salario}}}(C)) = D
        \end{align*}

        En $D$, obtenemos los salarios que no son el mínimo, ya que hay otro salario menor.
        Por tanto, el salario mínimo es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{salario}}(\text{Mecánico})-D
        \end{equation*}

        Por tanto, los mecánicos que tienen el salario más bajo son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{id\_mecánico}}(\text{Mecánico}\bowtie (\pi_{\text{salario}}(\text{Mecánico})-D))
        \end{equation*}
        \item Mecánicos cuyo salario es uno de los dos salarios más bajos.
        
        Este apartado es similar al anterior, solo que hemos de repetir el procedimiento dos veces.
        Sea $A$ la relación que contiene el resultado de la consulta anterior, es decir, los mecánicos con el salario más bajo.
        Consideramos ahora el resto de mecánicos:
        \begin{align*}
            \rho(\text{Mecánico}-(\text{Mecánico}\bowtie A)) = C,D
        \end{align*}

        Por tanto, a esta nueva lista de mecánicos que no tienen el salario mínimo, le aplicamos el mismo procedimiento que en el apartado anterior para obtener 
        los mecánicos con el segundo salario más bajo.
        \begin{align*}
            & \rho\left[\sigma_{C.\text{salario} > D.\text{salario}}(C \times D)\right] = E\\
            & \rho(\pi_{C.\text{salario}}(E)) = F
        \end{align*}

        Por tanto, el segundo salario más bajo es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{salario}}(C)-F
        \end{equation*}

        Por tanto, los mecánicos cuyo salario es el segundo más bajo son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{id\_mecánico}}(C\bowtie (\pi_{\text{salario}}(C)-F))
        \end{equation*}

        Por tanto, los mecánicos cuyo salario es uno de los dos salarios más bajos son:
        \begin{equation*}
            A\cup \pi_{\text{id\_mecánico}}(C\bowtie (\pi_{\text{salario}}(C)-F))
        \end{equation*}

        \item Vehículos que han sido reparados alguna vez por cada uno de los mecánicos.
        
        Vemos que se trata de una consulta de división.
        Sean los siguientes alias:
        \begin{align*}
            & \rho\left(\pi_{\substack{\text{matrícula}\\\text{id\_mecánico}}}(\text{Repara})\right) = R\\
            & \rho(\pi_{\text{id\_mecánico}}(\text{Mecánico})) = S
        \end{align*}

        La consulta sería:
        \begin{equation*}
            R \div S
        \end{equation*}

        Esta consulta devuelve una instancia $w$ de la relación $W[\text{matrícula}]$ que cumple que,
        para cada $u\in w$, $v\in s$ instancia de $S$, si $r$ es una instancia de $R$ se tiene:
        \begin{equation*}
            \exists t\in r\mid t[\text{matrícula}] = u \land t[\text{id\_mecánico}] = v
        \end{equation*}
        Es decir, contiene las matrículas de los coches que han sido reparados por todos los mecánicos.
        

        \item Mecánicos que han reparado vehículos de todas las marcas.
        
        Obtenemos en primer lugar el par $\langle \text{id\_mecánico}, \text{marca} \rangle$ de los vehículos que ha reparado cada mecánico.
        \begin{equation*}
            \rho\left(\pi_{\text{id\_mecánico},\text{marca}}(\text{Repara}\bowtie \text{Vehículo}\bowtie \text{Modelo})\right) = R
        \end{equation*}

        El divisor sería la relación que contiene todas las marcas posibles.
        \begin{equation*}
            \rho(\pi_{\text{marca}}(\text{Modelo})) = S
        \end{equation*}

        Por tanto, la consulta sería:
        \begin{equation*}
            R \div S
        \end{equation*}

        \item Vehículos a los que el mecánico de id $123$ les ha hecho todas las reparaciones.
        
        De todas las reparaciones, no consideramos aquellas que han sido realizadas otro mecánico:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{matrícula}}(\text{Repara}) - \pi_{\text{matrícula}}(\sigma_{\text{id\_mecánico} \neq 123}(\text{Repara}))
        \end{equation*}
        \item Marcas para las que todos sus vehículos han sido reparados alguna vez por un empleado con un salario superior a $30000$.
        \begin{align*}
            &\rho(\pi_{\text{matrícula}}(\text{Repara} \bowtie \sigma_{\text{salario} > 30000}(\text{Mecánico}))) = A\\
            &\rho(\pi_{\text{matrícula}}(\text{Vehículo}) - A) = B
        \end{align*}
        En $B$ tenemos las matrículas de los coches que nunca han sido reparados por un mecánico con salario superior a $30000$.
        Por tanto, nos interesa quedarnos con el resto de marcas, por lo que la consulta es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{marca}}(\text{Modelo}) - \pi_{\text{marca}}(\text{Modelo}\bowtie \text{Vehículo}\bowtie B)
        \end{equation*}

        \begin{observacion}
            En este caso, el enunciado puede llevar a pensar que se trata de una consulta de división, pero no es así porque no se trata de todos los vehículos, sino de todos los vehículos de una marca.
        \end{observacion}

        \item Vehículos que, para todos los cargos que hay en la empresa, han tenido al menos una reparación de más de $2$ horas de duración con un empleado de ese cargo.
        
        El dividendo $R$ ha de ser los vehículos que han tenido al menos una reparación de más de $2$ horas, con el cargo del mecánico que ha realizado la reparación.
        \begin{equation*}
            \rho\left(\pi_{\text{matrícula},\text{cargo}}(\sigma_{\text{número\_horas} > 2}(\text{Repara})\bowtie \text{Mecánico})\right) = R
        \end{equation*}

        El divisor $S$ sería la relación que contiene todos los cargos posibles.
        \begin{equation*}
            \rho(\pi_{\text{cargo}}(\text{Mecánico})) = S
        \end{equation*}

        Por tanto, la consulta sería:
        \begin{equation*}
            R \div S
        \end{equation*}

        \item Marcas para las que todos sus vehículos han sido reparados alguna vez por el mismo mecánico.
        
        De nuevo, como no se trata de \emph{todos los vehículos} sino de \emph{todos los vehículos de una marca}, no se trata de una consulta directa de división. No obstante, esta consulta es compleja. Creamos los siguientes alias:
        \begin{align*}
            & \rho(\pi_{\text{matrícula}(\text{Vehículo})})=V\\
            & \rho(\pi_{\text{id\_mecánico}}(\text{Mecánico}))=M_1=M_2
        \end{align*}

        Obtenemos en primer lugar todas las parejas de mecánico con vehículo para los cuales no se ha realizado una reparación.
        \begin{align*}
            &\rho\left(V\times M_1 - \pi_{\substack{\text{matrícula}\\\text{id\_mecánico}}}(\text{Repara})\right)=A
        \end{align*}

        Obtenemos ahora todas las parejas marca, mecánico para los cuales este mecánico no ha reparado algún coche de dicha marca.
        \begin{align*}
            &\pi_{\substack{\text{marca}\\\text{id\_mecánico}}}(A\bowtie \text{Vehículo} \bowtie \text{Modelo})=B
        \end{align*}

        Obtenemos ahora las marcas para los que todos los mecánicos no han reparado algún coche de dicha marca.
        \begin{align*}
            \rho\left(B\div M_1\right)=C
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que las marcas para las que todos sus vehículos han sido reparados alguna vez por el mismo mecánico son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{marca}}(\text{Modelo})-C
        \end{equation*}

        \item Mecánico más joven que ha reparado vehículos de todas las marcas.
        
        \begin{observacion}
            Para esto, supondremos que la tabla \emph{Mecánico} tiene un atributo \emph{fecha\_nacimiento}.
        \end{observacion}
        
        Obtengamos los mecánicos que han reparado vehículos de todas las marcas.
        \begin{equation*}
            \rho\left(\pi_{\text{id\_mecánico},\text{marca}}(\text{Repara}\bowtie \text{Vehículo}\bowtie \text{Modelo})\right) = R
        \end{equation*}

        El divisor sería la relación que contiene todas las marcas posibles.
        \begin{equation*}
            \rho(\pi_{\text{marca}}(\text{Modelo})) = S
        \end{equation*}

        Por tanto, los mecánicos que han reparado vehículos de todas las marcas son:
        \begin{equation*}
            \rho(\pi_{\text{id\_mecánico}}(R \div S))=C
        \end{equation*}

        Obtenemos ahora el mecánico más joven de entre estos. Para ello,
        obtenemos en primer lugar los mecánicos que no son candidatos a ser el más joven.
        \begin{align*}
            & \rho(\text{Mecánico}\bowtie C) = A,B\\
            & \rho\left[\sigma_{A.\text{fecha\_nacimiento} < B.\text{fecha\_nacimiento}}(A \times B)\right] = D\\
            & \rho(\pi_{\text{A.\text{fecha\_nacimiento}}}(D)) = E
        \end{align*}
        Por tanto, en $E$ tenemos las fechas de nacimiento de los mecánicos de $C$ que no son el más joven.
        Por tanto, la fecha de nacimiento del mecánico más joven es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{fecha\_nacimiento}}(C)-E
        \end{equation*}

        Por tanto, los mecánicos más jóvenes que han reparado vehículos de todas las marcas son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{id\_mecánico}}(C\bowtie (\pi_{\text{fecha\_nacimiento}}(C)-E))
        \end{equation*}

    \end{enumerate}

\end{ejercicio}




\newpage
\begin{ejercicio} \label{ej:AR_2}
    Considere el esquema de base de datos relacional de la Figura~\ref{fig:ejAR_2}.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{1.1\textwidth}{!}{
            \begin{tikzpicture}[node distance=15em]
                \node(proveedor) {Proveedor(codpro, nompro, status, ciudad)};
                \node(pieza)[right of=proveedor, xshift=7em] {Pieza(codpie, nompie, color, peso, ciudad)};
                \node(proyecto)[below of=proveedor, yshift=10em] {Proyecto(codpj, nompj, ciudad)};
                \node(ventas)[right of=proyecto, xshift=8em] {Ventas(codpro, codpie, codpj, cantidad)};

                \node[CP, xshift=-7ex] (CP_proveedor) at(proveedor) {codpro};
                \node[CP, xshift=-11ex] (CP_pieza) at(pieza) {codpie};
                \node[CP, xshift=-3ex] (CP_proyecto) at(proyecto) {codpj};
                \node[CP, xshift=-1ex] (CP_ventas) at(ventas) {codpro, codpie, codpj};

                \node[CE, xshift=-8.5ex] (CE_ventas_proveedor) at(CP_ventas) {codpro};
                \node[CE, xshift=0ex] (CE_ventas_pieza) at(CP_ventas) {codpie};
                \node[CE, xshift=8ex] (CE_ventas_proyecto) at(CP_ventas) {codpj};

                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_ventas_proveedor) {(1)};
                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_ventas_pieza) {(2)};
                \node[yshift=1.4em, xshift=1.4em, purple] at (CE_ventas_proyecto) {(3)};

                \node[yshift=-1.5em, xshift=1.4em, purple] at (CP_proveedor) {(1)};
                \node[yshift=-1.5em, xshift=1.4em, purple] at (CP_pieza) {(2)};
                \node[yshift=-1.5em, xshift=1.4em, purple] at (CP_proyecto) {(3)};
            \end{tikzpicture}
        }
        \caption{Esquema de base de datos relacional del Ejercicio~\ref{ej:AR_2}.}
        \label{fig:ejAR_2}
    \end{figure}

    Indique qué consulta debe realizar en álgebra relacional para obtener la información solicitada en cada uno de los siguientes puntos:
    \begin{enumerate}
        \item Encontrar todas las parejas de ciudades tales que la primera sea la de un proveedor y la segunda la de un proyecto entre los cuales haya algún suministro.
        \begin{align*}
            \pi_{\substack{\text{Proveedor.ciudad}\\\text{Proyecto.ciudad}}}\left[\left(\pi_{\substack{\text{codpro}\\\text{codpj}}}(\text{Ventas})\bowtie \text{Proveedor}\right)\bowtie_{\text{Ventas.codpj}=\text{Proyecto.codpj}} \text{Proyecto}\right]
        \end{align*}
        Notemos que la segunda reunión realiza no puede ser natural, ya que ambas relaciones comparten el mismo nombre para un atributo \emph{Ciudad}.
        \item Encontrar los códigos de las piezas suministradas a algún proyecto por un proveedor que se encuentre en la misma ciudad que el proyecto.
        \begin{align*}
            \pi_{\text{codpie}}\left[\left(\text{Ventas}\bowtie \text{Proveedor}\right)\bowtie \text{Proyecto}\right]
        \end{align*}
        Notemos que la segunda impone que la ciudad sea la misma, ya que se realiza una reunión natural y ambos atributos comparten nombre.
        \item Encontrar los códigos de los proyectos que tienen al menos un proveedor que no se encuentre en su misma ciudad.
        \begin{align*}
            \pi_{\text{codpj}}\left[\left(\text{Ventas}\bowtie \text{Proveedor}\right)\bowtie_{\substack{\text{Ventas.codpj}=\text{Proyecto.codpj}\\\text{Proveedor.ciudad}\neq \text{Proyecto.ciudad}}} \text{Proyecto}\right]
        \end{align*}
        \item Mostrar todas las ciudades de donde proceden piezas y las ciudades donde hay proyectos.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{ciudad}}(\text{Pieza}) \cup \pi_{\text{ciudad}}(\text{Proyecto})
        \end{equation*}
        \item Mostrar todas las ciudades de los proveedores en las que no se fabriquen piezas.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{ciudad}}(\text{Proveedor}) - \pi_{\text{ciudad}}(\text{Pieza})
        \end{equation*}
        \item Mostrar todas las ciudades de los proveedores en las que además se fabriquen piezas.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{ciudad}}(\text{Proveedor}) \cap \pi_{\text{ciudad}}(\text{Pieza})
        \end{equation*}
        \item Encontrar los códigos de los proyectos que usan una pieza que vende S1.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpj}}\left(\sigma_{\text{codpro} = \text{S1}}(\text{Ventas})\right)
        \end{equation*}

        \item Encontrar la cantidad más pequeña enviada en algún suministro.
        
        Se trata de encontrar el mínimo del atributo \emph{cantidad} de la relación \emph{Ventas}.
        \begin{align*}
            & \rho(\text{Ventas}) = A,B\\
            & \rho\left[\sigma_{A.\text{cantidad} < B.\text{cantidad}}(A \times B)\right] = C\\
            & \rho(\pi_{B.\text{cantidad}}(C)) = D
        \end{align*}

        Por tanto, la cantidad más pequeña enviada en algún suministro es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{cantidad}}(\text{Ventas})-D
        \end{equation*}
        \item Encontrar los códigos de los proyectos que no utilizan una pieza roja suministrada por un proveedor de Londres.
        \begin{align*}
            &\rho\left[\pi_{\text{codpj}}\left(\left(\text{Ventas}\bowtie \sigma_{\text{ciudad}=\text{Londres}}(\text{Proveedor})\right)\right.\right.\\&\hspace{2cm}\left.\left.\bowtie_{\text{Ventas.codpie}=\text{Pieza.codpie}} \sigma_{\text{Pieza.color}=\text{rojo}}(\text{Pieza})\right)\right]=A\\
            & \pi_{\text{codpj}}(\text{Proyecto}) - A
        \end{align*}
        \item Encontrar los códigos de los proyectos que tienen como único proveedor a S1.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpj}}(\text{Ventas}) - \pi_{\text{codpj}}(\sigma_{\text{codpro}\neq \text{S1}}(\text{Ventas}))
        \end{equation*}
        \item Encontrar los códigos de las piezas que se suministran a todos los proyectos de París.
        
        Se trata de una división. El dividendo es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpie}\\\text{codpj}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A
        \end{equation*}

        El divisor es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\text{codpj}}\left(\sigma_{\text{ciudad}=\text{París}}(\text{Proyecto})\right)\right]=B
        \end{equation*}

        Por tanto, la consulta sería:
        \begin{equation*}
            A \div B
        \end{equation*}

        \item Encontrar los códigos de los proveedores que venden la misma pieza a todos los proyectos.
        
        El dividendo es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpro}\\\text{codpie}\\\text{codpj}}}(\text{Ventas})\right]=A
        \end{equation*}

        El divisor es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\text{codpj}}(\text{Proyecto})\right]=B
        \end{equation*}

        La consulta es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpro}}(A\div B)
        \end{equation*}
        \item Encontrar los códigos de los proyectos a los que el proveedor S1 suministra todas las piezas existentes.
        
        EL dividendo es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpj}\\\text{codpie}}}\left(\sigma_{\text{codpro}=\text{S1}}(\text{Ventas})\right)\right]=A
        \end{equation*}

        El divisor es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\text{codpie}}(\text{Pieza})\right]=B
        \end{equation*}

        La consulta es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpj}}(A\div B)
        \end{equation*}
        \item Mostrar los códigos de los proveedores que suministran todas las piezas a todos los proyectos.
        
        Podríamos pensar en hacer dos divisiones. Veamos este proceso:
        \begin{align*}
            &\rho\left[\pi_{\substack{\text{codpro}\\\text{codpie}\\\text{codpj}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A\\
            &\rho\left[\pi_{\text{codpie}}(\text{Pieza})\right]=B\\
            &\rho\left[\pi_{\text{codpj}}(\text{Proyecto})\right]=C
        \end{align*}

        Podríamos pensar entonces que la consulta sería:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpro}}((A\div B)\div C)
        \end{equation*}
        No obstante, aquí obtenemos los códigos que proporcionan todas las piezas y que proporcionan a todos los proyectos, pero no necesariamente todas las piezas a todos los proyectos.
        Para esto último, hemos de considerar todas las parejas posibles de piezas y proyectos, y obtener los códigos de los proveedores que suministran todas las parejas posibles.
        \begin{align*}
            &\rho\left[\pi_{\substack{\text{codpro}\\\text{codpie}\\\text{codpj}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A\\
            &\rho\left[\pi_{\text{codpie}}(\text{Pieza})\times \pi_{\text{codpj}}(\text{Proyecto})\right]=B
        \end{align*}

        La consulta por tanto queda:
        \begin{equation*}
            A\div B
        \end{equation*}
        \item Pieza con más peso entre las que pesan menos de 100.
        
        Partimos de las piezas que pesan menos de $100$:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\sigma_{\text{peso}<100}(\text{Pieza})\right]=A,B
        \end{equation*}

        Ahora, obtenemos los que no son candidatos a máximo de entre estas piezas:
        \begin{align*}
            &\rho\left[\sigma_{A.\text{peso}<B.\text{peso}}(A\times B)\right]=C\\
            &\rho\left[\pi_{A.\text{peso}}(C)\right]=D
        \end{align*}

        Por tanto, el mayor peso menor de $100$ es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\text{peso}}(A)-D\right]=E
        \end{equation*}

        Por tanto, la pieza con más peso entre las que pesan menos de $100$ es:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpie}}\left[A\bowtie E\right]
        \end{equation*}
        \item Entre los proyectos de Jaén, mostrar al que le han suministrado la pieza de mayor peso (puede haber más de uno).
        
        Obtenemos los proyectos de Jaén:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\sigma_{\text{ciudad}=\text{Jaén}}(\text{Proyecto})\right]=A
        \end{equation*}

        Obtenemos ahora los pares de proyecto de Jaén, peso de una pieza que se ha suministrado a estos proyectos:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpj}\\\text{peso}}}\left(\left(\text{A}\bowtie \text{Ventas}\right)\bowtie_{\text{ventas.codpie}=\text{pieza.codpie}} \text{Pieza}\right)\right]=B,C
        \end{equation*}

        Buscamos ahora los que no son candidatos a máximo:
        \begin{align*}
            &\rho\left[\sigma_{B.\text{peso}<C.\text{peso}}(B\times C)\right]=D\\
            &\rho\left[\pi_{B.\text{peso}}(D)\right]=E
        \end{align*}

        Por tanto, el mayor peso suministrado a los proyectos de Jaén es:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\text{peso}}(B)-E\right]=F
        \end{equation*}

        Por tanto, los proyectos de Jaén a los que le han suministrado la pieza de mayor peso son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpj}}\left[B\bowtie F\right]
        \end{equation*}

        \item Proyectos para los que la lista de piezas que les han suministrado tiene al menos dos piezas distintas.
        
        Obtenemos en primer lugar las parejas de proyecto, pieza que se les ha suministrado:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpj}\\\text{codpie}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A,B
        \end{equation*}

        Obtenemos ahora los proyectos para los que la lista de piezas que les han suministrado tiene al menos dos piezas distintas:
        \begin{equation*}
            \pi_{A.\text{codpj}}\left[\sigma_{\substack{A.\text{codpj}= B.\text{codpj}\\\land \\A.\text{codpie}\neq B.\text{codpie}}}(A\times B)\right]
        \end{equation*}
        
        \item Proyectos para los que la lista de piezas que les han suministrado tiene exactamente dos piezas distintas.
        
        Sea $D$ la relación que contiene los códigos de proyectos que tienen al menos dos piezas distintas (resuelto en el apartado anterior).
        Obtenemos ahora las parejas de proyecto, pieza que se les ha suministrado:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpj}\\\text{codpie}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A,B,C
        \end{equation*}

        Los proyectos a los que se les han suministrado al menos tres piezas distintas son:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{A.\text{codpj}}\left[\sigma_{\substack{A.\text{codpj}= B.\text{codpj}\\\land \\ B.\text{codpj}= C.\text{codpj}\\ \land \\ A.\text{codpie}\neq B.\text{codpie}\\ \land \\ A.\text{codpie}\neq C.\text{codpie}\\ \land \\ B.\text{codpie}\neq C.\text{codpie}}}(A\times B\times C)\right]\right]=E
        \end{equation*}

        Notemos que la eficiencia de esta consulta no es la mejor, pero podríamos hacer la selección de $A\times B$ y luego hacer el producto con $C$.
        Por tanto, como los que han sido suministrados al menos dos piezas distintas son los que han suministrado al menos dos piezas distintas y no han suministrado al menos tres piezas distintas, la consulta sería:
        \begin{equation*}
            D-E
        \end{equation*}

        \item Proveedores que han hecho una o dos ventas (y no más).
        
        Buscaremos en primer lugar los proveedores que han hecho al menos tres ventas.
        Consideramos las tripletas de proveedor, pieza, proyecto que se han vendido:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{\substack{\text{codpro}\\\text{codpie}\\\text{codpj}}}\left(\text{Ventas}\right)\right]=A,B,C
        \end{equation*}

        Para que el proveedor sea el mismo, una de las condiciones que debemos imponer es:
        \begin{equation*}
            \theta_1 = A.\text{codpro} = B.\text{codpro} ~\land ~A.\text{codpro} = C.\text{codpro}
        \end{equation*}

        Para que dos ventas sean distintas teniendo el mismo proveedor, o bien la pieza o bien el proyecto han de ser distintos:
        \begin{align*}
            \theta_{AB} &= A.\text{codpie} \neq B.\text{codpie} ~\lor ~A.\text{codpj} \neq B.\text{codpj}\\
            \theta_{AC} &= A.\text{codpie} \neq C.\text{codpie} ~\lor ~A.\text{codpj} \neq C.\text{codpj}\\
            \theta_{BC} &= B.\text{codpie} \neq C.\text{codpie} ~\lor ~B.\text{codpj} \neq C.\text{codpj}
        \end{align*}

        Por tanto, los proveedores que han hecho al menos tres ventas son:
        \begin{equation*}
            \rho\left[\pi_{A.\text{codpro}}\left[\sigma_{\theta_1 \land \theta_{AB} \land \theta_{AC} \land \theta_{BC}}(A\times B\times C)\right]\right]=D
        \end{equation*}

        Por tanto, los proveedores que han hecho una o dos ventas son:
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpro}}(\text{Ventas}) - D
        \end{equation*}

        \item Proveedores en los que todos sus suministros son de una pieza roja o de una pieza de Granada.
        \begin{equation*}
            \pi_{\text{codpro}}(\text{Ventas}) - \pi_{\text{codpro}}(\text{Ventas} \bowtie \sigma_{\text{color}\neq \text{rojo} ~\land~ \text{ciudad}\neq \text{Granada}}(\text{Piezas}))
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
    
\end{ejercicio}