\chapter{Movimiento de partículas en un fluido}
\noindent
Fijado un espacio $\Omega\subseteq \mathbb{R}^3$, supondremos siempre que será abierto\footnote{Queremos estudiar movimientos de partículas en un fluido y pasan cosas no deseadas en la frontera.} y conexo\footnote{Por comodidad.}, y nuestro interés será simular la trayectoria de una partícula en dicho espacio que se encuentra sometida por un campo de fuerzas presente en el espacio, que podemos entender como un fluido.

\begin{notacion}
    A cada punto de $\Omega$ lo notaremos normalmente por $p\in \Omega$, que tendrá coordenadas:
    \begin{equation*}
        p = (x,y,z)
    \end{equation*}
\end{notacion}

\noindent
El fluido suele llevar en cada punto una dirección y una velocidad, por lo que en cada punto $p\in \Omega$ tendremos un vector $v$ que determina la velocidad del fluido, la cual supondremos conocida siempre. Este vector no tiene por qué ser constante sino que puede depender del tiempo, por lo que generalmente $v$ será una función $v = V(t,p)$, es decir, $V:\mathbb{R}\times \Omega\to \mathbb{R}^3$ es una aplicación que a cada momento $t$ y posición $p$ le asigna un vector $V(t,p)$.\\

\noindent
Si tenemos una partícula que se mueve en el fluido esta determinará una trayectoria, que podemos modelar como una curva parametrizada $p:\mathbb{R}\to \Omega$.\\

\noindent
Podremos medir la velocidad de la partícula de dos formas: observando la velocidad de la partícula de forma interna (como el cuentakilómetros de un coche) o suponiendo que es una partícula que se deja llevar por la corriente y que su velocidad es la del fluido. Nos decantaremos por esta segunda opción. La velocidad es la derivada de $p$, que usualmente suele denotarse en mecánica por $\dot{p}$.\\

\noindent
Así:
\begin{equation*}
    \dot{p}(t) = V(t,p(t))
\end{equation*}
Estamos ante una ecuación diferencial. Observemos que es un sistema de primer orden en forma normal, puesto que las coordenadas de $p$ son funciones del tiempo. Si escribimos $V = (u,v,w)$ tenemos:
\begin{equation*}
    \left\{\begin{array}{l}
            \dot{x} = u(t,x,y,z) \\
            \dot{y} = v(t,x,y,z) \\
            \dot{z} = w(t,x,y,z)
    \end{array}\right.
\end{equation*}
Un sistema de 3 ecuaciones y 3 incógnitas, que conocidas las velocidades del fluido en los tres ejes determinan la trayectoria de la partícula. 

\begin{observacion}
    Observemos que en la notación primera hemos escrito explícitamente que $\dot{p}$ está en función de $t$. En la segunda notación estamos usando la notación habitual en las ecuaciones diferenciales, omitiendo la dependencia de $t$ y pensándola de forma implícita. Podemos así reescribir la primera ecuación como:
    \begin{equation*}
        \dot{p} = V(t,p)
    \end{equation*}
    Una vez denotamos $\dot{p}(t)$ estamos diciendo que es una solución concreta, por lo que será una variable dependiente de $t$. Sin embargo, cuando hablamos de $V(t,p)$ vemos $p$ como una variable independiente.
\end{observacion}

\noindent
Aparecerán sistemas autónomos, que representan fluidos estacionarios, donde la velocidad $V(t,p)$ no depende del tiempo.\\

\begin{ejemplo} % // TODO: Ver folio 1
    Comenzamos primero con dos ejemplos de fluidos estacionarios (el vector en cada posición no depende del tiempo):
    \begin{itemize}
        \item Consideramos $\Omega = \mathbb{R}^3$ y tomamos:
            \begin{equation*}
                V(t,x,y,z) = (0,1,0)
            \end{equation*}
            Observamos que es un sistema autónomo (no depende del tiempo) y en el que la velocidad tampoco depende de la posición:
            \begin{equation*}
                \left\{\begin{array}{l}
                        \dot{x} = 0 \\
                        \dot{y} = 1 \\
                        \dot{z} = 0 
                \end{array}\right.
            \end{equation*}
            Con lo que las soluciones son de la forma:
            \begin{align*}
                &x(t) = c_1 \\
                &y(t) = t + c_2 \\
                &z(t) = c_3
            \end{align*}
            Es una familia que depende de 3 parámetros.
        \item Tomamos la ecuación de un vórtice lineal, $\Omega = \mathbb{R}^3$ y:
            \begin{equation*}
                V(t,x,y,z) = (y, -x, 0)
            \end{equation*}
            Tenemos el sistema:
            \begin{equation*}
                \left\{\begin{array}{l}
                        \dot{x} = y \\
                        \dot{y} = -x \\
                        \dot{z} = 0
                \end{array}\right.
            \end{equation*}
            Es un sistema lineal homogéneo, que nos da las soluciones:
            \begin{align*}
                z(t) = c_3
            \end{align*}
            Reducimos a una ecuación de segundo orden, derivando en la primera:
            \begin{equation*}
                \ddot{x} + \dot{x} = 0
            \end{equation*}
            Por lo que:
            \begin{equation*}
                x(t) = c_1\cos(t) + c_2\sen(t)
            \end{equation*}
            Y también tendremos:
            \begin{equation*}
                y(t) = -c_1\sen(t) + c_2\cos(t)
            \end{equation*}
            Para ciertas condiciones iniciales $c_1,c_2,c_3\in \mathbb{R}$.
    \end{itemize}
\end{ejemplo}~\\

\noindent
Nuestro objetivo ahora es tratar de probar que el sistema:
\begin{equation*}
    \dot{p} = V(t,p)
\end{equation*}
con la condición inicial $p(t_0) = p_0$ tiene una solución. Luego trataremos de ver que en cada condición inicial tenemos una única solución. Demostraremos el Teorema de existencia y unicidad en cualquier número de dimensiones.

\begin{notacion}
    Notaremos a los puntos por $x=(x_1,\ldots,x_d)\in \mathbb{R}^d$ y al campo que define la ecuación diferencial por $X$, que será función de $t$ y de $x$, que estará definido en un conjunto $D\subseteq \mathbb{R}\times \mathbb{R}^d$ y exigiremos que sea abierto y conexo. Así, tendremos
    \Func{X}{D}{\bb{R}^d}{(t,x)}{X(t,x)}
    donde el campo $X$ tiene $d$ coordenadas:
    \begin{equation*}
        X = (X_1, \ldots, X_d)
    \end{equation*}
    trataremos de resolver la ecuación $\dot{x} = X(t,x)$, que en realidad es un sistema de ecuaciones:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{l}
                \dot{x}_1 = X_1(t,x_1,\ldots,x_d) \\
                \vdots \\
                \dot{x}_d = X_d(t,x_1,\ldots,x_d) 
        \end{array}\right.
    \end{equation*}
    Supondremos siempre que $X$ es una función continua.\\

    \noindent
    Tomaremos $(t_0,x_0) \in D$ y queremos resolver el problema de condiciones iniciales
    \begin{equation*}
        \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_0) = x_0
    \end{equation*}
    que consiste en resolver la ecuación diferencial superior mediante una solución que cumpla la condición enunciada.
\end{notacion}~\\

\section{Problema a resolver}
\noindent
Así, queremos resolver el problema:
\begin{equation}\label{eq:problema}
    \dot{x} = X(t,x)
\end{equation}
con $X:D\to \mathbb{R}^d$ continuo, donde $D\subset \mathbb{R}\times\mathbb{R}^d$ es un subconjunto abierto y conexo. La condición de que $X$ sea continuo es equivalente a que cada una de sus coordenadas
\begin{equation*}
    X = (X_1,\ldots,X_d)
\end{equation*}
sea una aplicación continua.

\begin{definicion}
    Una \textbf{solución} del problema~\eqref{eq:problema} es una aplicación $x:I\to \mathbb{R}^d$ donde  $I\subset \mathbb{R}$ es un intervalo\footnote{No necesariamente abierto.} de forma que:
    \begin{enumerate}
        \item[$i)$] $x(t)$ es derivable.
        \item[$ii)$] $(t,x(t))\in D\qquad \forall t\in I$.
        \item[$iii)$] $\dot{x}(t) = X(t,x(t)) \qquad \forall t\in I$.
    \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Observemos que la definición de solución del problema planteado anteriormente es equivalente si sustituimos la condición de que $x$ sea derivable por la condición de que $x$ sea de clase 1, puesto que la condición $iii)$ nos da automáticamente la continuidad de la derivada de $x$, puesto que la condición de que el campo $X$ sea continuo y la consecuencia de que $x$ debe ser una función continua implica que:
    \begin{equation*}
        t\longmapsto (t, x(t)) \longmapsto X(t,x(t)) = \dot{x}(t)
    \end{equation*}
    es una aplicación continua definida en $I$.

    \noindent
    Así, la condición $i)$ se puede sustituir por la condición $i')~x\in C^1(I,\mathbb{R}^d)$.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}
    Veamos un par de ejemplos para fijar las ideas:
    \begin{enumerate}
        \item Consideramos $\dot{x} = x^2$ y la aplicación $x(t) = \dfrac{1}{1-t}$. Vamos a analizar el marco del problema.

            Tenemos en este caso $d=1$ y $D=\mathbb{R}^2$, puesto que tenemos el campo vectorial $X(t,x) = x^2$, que es continuo en todo $D=\mathbb{R}\times \mathbb{R}$. 

            Tenemos una primera solución en $I_1 = \left]-\infty,1\right[$, $x_1(t) = \frac{1}{1-t}$.

            Y otra solución en $I_2 = \left]1,+\infty\right[$, $x_2(t) = \frac{1}{1-t}$.

            Son \underline{dos soluciones distintas}, con la misma fórmula.
        \item Consideramos ahora $\dot{x} = \frac{x}{t}$ y la aplicación $x(t) = -7t$.

            Tenemos $d=1$ y el campo es $X(t,x) = \frac{x}{t}$, que tiene dos posibles dominios de definición:
            \begin{equation*}
                D_1 = \mathbb{R}^-\times \mathbb{R}, \qquad D_2 = \mathbb{R}^+\times \mathbb{R}
            \end{equation*}
            Tenemos en realidad dos ecuaciones diferenciales.

            Para discutir una de sus soluciones, si consideramos:
            \begin{equation*}
                I_1 = \mathbb{R}^-, \qquad I_2 = \mathbb{R}^+
            \end{equation*}
            tenemos que $x\big|_{I_1}$ es solución de la ecuación diferencial considerando el dominio $D_1$ y análogamente para $x\big|_{I_2}$ con el dominio $D_2$.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\noindent
Este ejemplo trata de poner de manifiesto que un campo puede estar definido en un dominio muy grande y podemos tener una solución que solo esté definida en un intervalo pequeño dentro de dicho dominio o bien que podemos tener un campo definido en un dominio muy pequeño y soluciones de la ecuación diferencial cuyo dominio máximo de definición pueda salirse de dicho dominio. Los dominios (de la ecuación diferencial y de algún candidato a solución de la misma) deben ser los correctos para poder hablar de una solución de ecuación diferencial.\\

\noindent
Para una ecuación $\dot{x} = X(t,x)$ definida en un dominio $D\subset\mathbb{R}\times \mathbb{R}^d$ abierto y conexo, acompañaremos usualmente la ecuación de una \textbf{condición inicial}, que es fijar un punto $(t_0,x_0)\in D$ y obligaremos a todas las soluciones $x(t)$ de la ecuación que verifiquen la condición:
\begin{equation}\label{eq:condicion_inicial}
    x(t_0) = x_0
\end{equation}
Cuando nos refiramos próximamente al problema~\eqref{eq:problema} o a un \textbf{problema de valores iniciales} nos estaremos refiriendo usualmente a un problema de valores iniciales dado por la fórmula destacada y por la condición~\eqref{eq:condicion_inicial}.

\begin{ejemplo}
    En el primer ejemplo anterior tenemos para la condición inicial $x(0) = 1$ que una solución de $\dot{x} = x^2$ es $x:\left]-\infty,1\right[\to \mathbb{R}$ dada por:
    \begin{equation*}
        x(t) = \frac{1}{1-t}
    \end{equation*}
\end{ejemplo}

\begin{teo}[Cauchy-Peano, Existencia de soluciones de ecuaciones diferenciales.]\label{teo:existencia}
    Todo problema de valores iniciales admite una solución definida en algún intervalo\footnote{Por tanto, el Teorema nos da una solución local.} $I$ con $t_0\in \mathring{I}$.
\end{teo}

\begin{observacion}
    El ejemplo anterior nos demuestra que el Teorema de Cauchy-Peano no puede generalizarse a otro que resuelva el problema de forma global, puesto que tenemos una solución para la ecuación que no puede extenderse a todo $\mathbb{R}$; a pesar de ser el dominio de la ecuación todo $\mathbb{R}^2$.
\end{observacion}

\noindent
Lo que venga a continuación estará destinado a probar el Teorema anterior.\\

\noindent
El primer paso será pasar el problema de valores iniciales a una ecuación integral, puesto que la ecuación diferencial y el problema de condiciones iniciales son muy intuitivos pero difíciles de manipular desde el punto de vista de las demostraciones.

\section{Ecuación integral de Volterra}
\noindent
Para un problema de valores iniciales, la ecuación integral de Volterra es:
\begin{equation}\label{eq:Volterra}
    x(t) = x_0 + \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds 
\end{equation}
Es la ecuación que obtenemos al aplicar la regla de Barrow a la condición $\dot{x} = X(t,x)$ que ha de cumplir cualquier solución del problema de valores iniciales. Así, a cada ecuación diferencial podemos asociarle una ecuación de Volterra y a cada ecuación de Volterra podemos asociarle una ecuación diferencial, pues bastará aplicar el Teorema Fundamental del Cálculo.

\begin{ejemplo}
    El problema de valores iniciales $\dot{x} = 3x$ con la condición inicial $x(2) = -5$ tiene ecuación integral de Volterra:
    \begin{equation}\label{eq:ejmVolterra}
        x(t) = -5 + \int_{2}^{t} 3x(s)~ds 
    \end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{definicion}
    Una solución de~\eqref{eq:Volterra} es una función $x:I\to \mathbb{R}^d$ con $I\subset \mathbb{R}$ un intervalo que contiene a $t_0$ en su interior y:
    \begin{enumerate}
        \item[$i)$] $x$ es continua.
        \item[$ii)$] $(t,x(t)) \in D\qquad \forall t\in I$.
        \item[$iii)$] Se cumple la condición~\eqref{eq:Volterra} para todo $t\in I$.
    \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Una solución de la ecuación integral de Volterra~\eqref{eq:ejmVolterra} es:
    \begin{equation*}
        x(t) = -5e^{3(t-2)} \qquad \forall t\in \mathbb{R}
    \end{equation*}
\end{ejemplo}

\noindent
La estrategia será enunciar los Teoremas como ecuaciones diferenciales y realizar sus demostraciones con ecuaciones integrales.

\begin{prop}
    Los problemas~\eqref{eq:problema} y~\eqref{eq:Volterra} son equivalentes\footnote{Es decir, tienen las mismas soluciones.}.
    \begin{proof}
        Supondremos que tenemos una solución de una ecuación y tendremos que probar entonces que tenemos una solución de la otra ecuación. Basta aplicar el Teorema Fundamental del Cálculo en un caso y la Regla de Barrow en el otro.
        \begin{itemize}
            \item Supuesto que $x:I\to \mathbb{R}^d$ es solución de la ecuación~\eqref{eq:problema}, tenemos entonces que $x$ es una aplicación derivable que verifica\footnote{Observemos que la condición $ii)$ en el primer caso es equivalente a la condición $ii)$ del segundo caso.}:
                \begin{equation*}
                    \dot{x}(t) = X(t,x(t)) \qquad \forall t\in I
                \end{equation*}
                Por lo que $\dot{x}$ es una primitiva de la aplicación $t\mapsto X(t,x(t))$ definida en $I$, que sabemos que es continua. La Regla de Barrow nos dice entonces que fijado $t_0\in I$ se tiene:
                \begin{equation*}
                    \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds = x(t) - x(t_0) = x(t) - x_0 \qquad \forall t\in I
                \end{equation*}
                Y despejando obtenemos~\eqref{eq:Volterra}.
            \item Supuesto que $x:I\to \mathbb{R}^d$ es solución de la ecuación~\eqref{eq:Volterra}, tenemos en este caso que $x$ es una aplicación continua que verifica:
                \begin{equation*}
                    x(t) = x_0 + \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds  \qquad \forall t\in I
                \end{equation*}
                Como $x$ es continua, la aplicación $s\mapsto X(s,x(s))$ y de dominio $I$ será también continua. Bajo estas hipótesis, el Teorema Fundamental del Cálculo nos dice que la aplicación
                \begin{equation*}
                    t\longmapsto \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds 
                \end{equation*}
                de dominio $I$ es derivable, por lo que también lo será la aplicación $x$, y su derivada es:
                \begin{equation*}
                    \dot{x}(t) = X(t,x(t)) \qquad \forall t\in I
                \end{equation*}
                Hemos obtenido que $x$ es solución de~\eqref{eq:problema}, y es claro que $x(t_0) = x_0$.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{prop}

\subsection{El Teorema global}
\noindent
La estrategia a seguir será probar un Teorema global con hipótesis extra para luego retringir el problema y obtener la demostración del Teorema local.

\begin{teo}[global de existencia]\label{teo:global_existencia}
    Sea $D=\left]a,b\right[\times \mathbb{R}^d$ para ciertos $a,b\in \mathbb{R}$ con $a<t_0<b$ y $X:\left]a,b\right[\times \mathbb{R}^d\to \mathbb{R}^d$ continuo de forma que
    \begin{equation*}
        \exists M>0 : \|X(t,x)\|\leq M \qquad \forall (t,x)\in D
    \end{equation*}
    Entonces~\eqref{eq:problema} tiene una solución definida en todo el intervalo $\left]a,b\right[$.
\end{teo}

\begin{ejemplo}
    Familiaricémonos con este problema.
    \begin{enumerate}
        \item Consideramos el sistema
            \begin{equation*}
                \left\{\begin{array}{ll}
                     \dot{x}_1 = \dfrac{x_2}{1+x_2^2 + x_1^2} + t\sen(x_1),& \qquad x_1(0) = 3 \\
                                                                           &\\
                     \dot{x}_2 = e^{-x_1^2} + \sqrt{1-t^2},& \qquad x_2(0) = 7 \\
                \end{array}\right. 
            \end{equation*}
            Aquí tenemos $d=2$, $\left]a,b\right[ = \left]-1,1\right[$, con $X:\left]-1,1\right[\times \mathbb{R}^2\to \mathbb{R}^2$ continuo.

            Veamos que $X$ está acotado, como todas las normas son equivalentes, tomaremos la norma del máximo: $\|(x_1,x_2)\| = \max\{|x_1|,|x_2|\}$:
            \begin{align*}
                \|X(t,x)\| &\leq\max\left\{2,2\right\} = 2 \qquad \forall (t,x)\in \left]-1,1\right[\times \mathbb{R}^2
            \end{align*}
            Tenemos además que $t_0 = 0\in \left]a,b\right[$ así como que $x_0 = (3,7) \in \mathbb{R}^2$.
        \item Veamos ahora que la hipótesis de que $X$ es acotado es esencial, puesto que el problema de valores iniciales $\dot{x} = x^2$, $x(0) = 1$ con solución
            \begin{equation*}
                x(t) = \frac{1}{1-t}, \qquad t\in \left]-3,1\right[
            \end{equation*}
            donde tenemos\footnote{Podríamos haber tomado $D=\mathbb{R}\times \mathbb{R}$, pero queremos verificar las hipótesis del Teorema.} $D=\left]-3,3\right[\times \mathbb{R}$. Próximamente veremos que esta solución es la única para la condición inicial enunciada, lo que nos garantizará que esta solución no puede extenderse a otra que esté definida en $\left]-3,3\right[$.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\noindent
Vamos a ver a continuación que el Teorema~\ref{teo:existencia} puede deducirse a partir del Teorema~\ref{teo:global_existencia}, por lo que nuestro futuro trabajo será probar este segundo. Para probar esta relación usaremos el Lema del Pegado, que ya conocíamos de Topología I.

\begin{lema}\label{lema:del_pegado}
    Sean $X,Y$ espacios métricos y $F_1,F_2\subset X$ dos cerrados de forma que $F_1\cup F_2 = X$. Sean $f_i:F_i\to Y$ continuas para $i \in \{1,2\}$ verificando que $f_1 = f_2$ en $F_1\cap F_2$. Entonces la función $f:X\to Y$ dada por:
    \begin{equation*}
        f(x) = \left\{\begin{array}{ll}
            f_1(x) & \text{si\ } x\in F_1 \\
            f_2(x) & \text{si\ } x\in F_2
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
    está bien definida y es continua.
\end{lema}

\begin{prop}
    Del Teorema~\ref{teo:global_existencia} puede deducirse el Teorema~\ref{teo:existencia}.
    \begin{proof} 
        Como $D$ es abierto y $(t_0,x_0)\in D$, podemos tomar $a,b>0$ de forma que:
        \begin{equation*}
            R = \{(t,x)\in \mathbb{R}\times\mathbb{R}^d : |t-t_0|\leq a, \|x-x_0\|\leq b\} \subset D
        \end{equation*} 
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
            \draw (-1,0) -- (6,0);
            \draw (0,-2) -- (0,4);
            \fill (0,2) circle(2pt) node[left] {$x_0$};
            \fill (3,0) circle(2pt) node[below] {$t_0$};
            \fill (3,2) circle(2pt) node[] {};
            \fill (4,2) node[] {$R$};
            \draw[dashed] (0,2) -- (3,2);
            \draw[dashed] (3,0) -- (3,2);
            \draw[gray] (1,-2) -- (1,4);
            \draw[gray] (5,-2) -- (5,4);
            \draw (1,0.75) -- (1,3.25);
            \draw (5,0.75) -- (5,3.25);
            \draw (1,0.75) -- (5,0.75);
            \draw (1,3.25) -- (5,3.25);

            \draw (3,2) ++(180:4) arc (180:270:4);
            \draw (-1,2) -- (-1,4);
            \draw (3,0) ++(270:2) arc (270:340:2);
            \draw (4.87,-0.7) -- (6,2);
            \fill (2.3,-1.5) node[above] {$D$};

            \draw[decorate, decoration={brace, mirror}] (3.1,0.6) -- (4.9,0.6);
            \fill (4,0.30) node[] {$a$};
            \draw[decorate, decoration={brace}] (5.15,3.15) -- (5.15, 2.1);
            \fill (5.5, 2.7) node[] {$b$};
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
        \noindent
        Nuestro objetivo es tratar de extender el campo $X$ definido en el conjunto $D$ a toda la banda $\left]t_0-a,t_0+a\right[\times \mathbb{R}^d$. Inicialmente podríamos pensar en asignarle el valor $0$ fuera de la región $R$, pero entonces podríamos perder la continuidad del campo $X$. Este problema tiene fácil arreglo, pues basta reservar una zona en la que ``unir'' el campo $X$ con la función constantemente igual a cero de forma continua. Para ello, tomaremos $0<b^\ast<b$ y consideraremos:
        \begin{equation*}
            R^\ast = \{(t,x)\in \mathbb{R}\times\mathbb{R}^d : |t-t_0|\leq a, \|x-x_0\|\leq b^\ast\} \subset D
        \end{equation*} 
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
            \draw (-1,0) -- (6,0);
            \draw (0,-2) -- (0,4);
            \fill (0,2) circle(2pt) node[left] {$x_0$};
            \fill (3,0) circle(2pt) node[below] {$t_0$};
            \fill (3,2) circle(2pt) node[] {};
            \fill (4,2) node[] {$R$};
            \draw[dashed] (0,2) -- (3,2);
            \draw[dashed] (3,0) -- (3,2);
            \draw[gray] (1,-2) -- (1,4);
            \draw[gray] (5,-2) -- (5,4);
            \draw (1,0.75) -- (1,3.25);
            \draw (5,0.75) -- (5,3.25);
            \draw (1,0.75) -- (5,0.75);
            \draw (1,3.25) -- (5,3.25);

            \draw (3,2) ++(180:4) arc (180:270:4);
            \draw (-1,2) -- (-1,4);
            \draw (3,0) ++(270:2) arc (270:340:2);
            \draw (4.87,-0.7) -- (6,2);
            \fill (2.3,-1.5) node[above] {$D$};

            \draw (1,1) -- (5,1);
            \draw (1,3) -- (5,3);
            \draw[decorate, decoration={brace}] (5.15,2.85) -- (5.15, 2.1);
            \fill (5.55, 2.5) node[] {$b^\ast$};
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
        \noindent
        Definimos $\psi:\left]t_0-a,t_0+a\right[\times \mathbb{R}^d\to \mathbb{R}$ continua de forma que:
        \begin{gather*}
            \psi = 1 \quad \text{en}\quad \|x-x_0\| < b^\ast \\
            \psi = 0 \quad \text{en}\quad \|x-x_0\| > b \\
            0\leq \psi \leq 1 \quad \text{siempre}
        \end{gather*}
        Y definimos el campo modificado $X^\ast:\left]t_0-a,t_0+a\right[\times \mathbb{R}^d\to \mathbb{R}^d$ dado por:
        \begin{equation*}
            X^\ast(t,x) = \left\{\begin{array}{ll}
                \psi(t,x)\cdot X(t,x) & \text{si\ }\|x-x_0\|\leq b  \\
                 0 & \text{si\ } \|x-x_0\| > b
            \end{array}\right. 
        \end{equation*}
        Vemos que $X(t,x) = X^\ast(t,x)$ para todo $(t,x)\in R^\ast$.\\

        \noindent
        Buscamos aplicar ahora el Teorema~\ref{teo:global_existencia} a $\dot{x} = X^\ast(t,x)$, $x(t_0) = x_0$. Falta comprobar la contiuidad de $X^\ast$ y su acotación.

        \begin{itemize}
            \item Para la contuidad de $X^\ast$, si consideramos en el espacio $\left]t_0-a,t_0+a\right[\times \mathbb{R}^d$:
                \begin{align*}
                    F_1 &= \{(t,x)\in \mathbb{R}\times \mathbb{R}^d : |t-t_0|<a, \|x-x_0\| \leq b\} \\
                    F_2 &= \{(t,x)\in \mathbb{R}\times \mathbb{R}^d : |t-t_0|<a, \|x-x_0\| \geq b\} 
                \end{align*}
                Vemos que definiendo $f_1 = \psi \cdot X$, $f_2 = 0$ se tiene que\footnote{Por la contiuidad de $\psi$ tenemos que $\psi(x) = 0$ cuando $\|x-x_0\| = b$.} $f_1 = f_2$ en $F_1\cap F_2$. Aplicando el Lema~\ref{lema:del_pegado} obtenemos que la función $X^\ast$ es continua.
            \item $X$ es continuo y $R\subset D$ es compacto, por lo que:
                \begin{equation*}
                    \exists M>0 : \|X(t,x)\|\leq M \qquad \forall (t,x)\in R
                \end{equation*}
                Como $\psi \leq 1$ obtenemos que $X^\ast$ es también acotada a partir de su definición.
        \end{itemize}
        Aplicando ahora el Teorema~\ref{teo:global_existencia} obtenemos que existe $x:\left]t_0-a,t_0+a\right[\to \mathbb{R}^d$ que es solución del problema:
        \begin{equation*}
            \dot{x}(t) = X^\ast(t,x(t)), \qquad x(t_0) = x_0
        \end{equation*} 
        Vemos que $x(t)$ no puede (quizás) ser solución del problema planteado con el campo $X$ en el dominio $D$. 
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
            \draw (-1,0) -- (6,0);
            \draw (0,-2) -- (0,4);
            \fill (0,2) circle(2pt) node[left] {$x_0$};
            \fill (3,0) circle(2pt) node[below] {$t_0$};
            \fill (3,2) circle(2pt) node[] {};
            \fill (4,2) node[] {$R$};
            \draw[dashed] (0,2) -- (3,2);
            \draw[dashed] (3,0) -- (3,2);
            \draw[gray] (1,-2) -- (1,4);
            \draw[gray] (5,-2) -- (5,4);
            \draw (1,0.75) -- (1,3.25);
            \draw (5,0.75) -- (5,3.25);
            \draw (1,0.75) -- (5,0.75);
            \draw (1,3.25) -- (5,3.25);

            \draw (3,2) ++(180:4) arc (180:270:4);
            \draw (-1,2) -- (-1,4);
            \draw (3,0) ++(270:2) arc (270:340:2);
            \draw (4.87,-0.7) -- (6,2);
            \fill (2.3,-1.5) node[above] {$D$};

            \draw (1,1) -- (5,1);
            \draw (1,3) -- (5,3);

            \fill (2.8,3.9) node[] {$x(t)$};
            % Spline que pasa por ciertos puntos
            \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
                    (1,-1.9)
                    (2,4)
                    (3,2)
                    (4,3.5)
                    (5,1.5)
            };
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}


        \noindent
        Sin embargo, sí que nos podemos restringir a un entorno en el que sea solución. Tenemos que:
        \begin{gather*}
            \dot{x}(t) = X(t,x) = X^\ast(t,x) \quad \text{si}\quad \|x-x_0\| < b^\ast \\
            x(t_0) = x_0, \quad \qquad x(t)\quad \text{continua}
        \end{gather*}
        La continuidad de $x$ nos permite tomar:
        \begin{equation*}
            \exists \delta>0 : \|x(t)-x_0\| < b^\ast \qquad \forall t\in [t_0-\delta,t_0+\delta]
        \end{equation*}
        Con lo que $x\big|_{[t_0-\delta,t_0+\delta]}$ sí que es solución de $\dot{x} = X(t,x)$, $x(t_0) = x_0$.
    \end{proof}
\end{prop}

\subsection{Demostración del Teorema global}
\noindent
Nuestro interés será ahora probar el Teorema~\ref{teo:global_existencia}. Recordando las hipótesis, tenemos una función $X:\left]a,b\right[\times \mathbb{R}^d\to \mathbb{R}^d$ continuo y acotado:
\begin{equation*}
    \exists M:\|X(t,x)\|\leq M \qquad \forall (t,x)\in \left]a,b\right[\times \mathbb{R}^d
\end{equation*}
Así como $t_0\in \left]a,b\right[$ y $x_0\in \mathbb{R}^d$. Queremos llegar a probar que existe una solución definida en $\left]a,b\right[$ de $\dot{x} = X(t,x)$, $x(t_0) = x_0$.\\

\noindent
La demostración se dividirá en 3 etapas:

\begin{description}
    \item [1 - Construcción de soluciones aproximadas.] Fijado $\varepsilon>0$, definiremos \newline $x_{\varepsilon}:\left]a,b\right[\to \mathbb{R}^d$ continua de forma que se verifica\footnote{La constante $M\varepsilon$ es por comodidad, se podría haber sustituido por $\varepsilon$.}:
        \begin{equation*}
            \left\|x_{\varepsilon}(t) -x_0- \int_{t_0}^{t} X(s,x_\varepsilon(s))~ds \right\| \leq M \varepsilon \qquad \forall t\in \left]a,b\right[
        \end{equation*}
        Estas funciones $x_{\varepsilon}$ serán soluciones aproximasdas a la ecuación de Volterra que estamos buscando, y seguiremos el método de Tonelli para construirlas.
    \item [2 - Argumento de compacidad (Ascoli-Arzelà).] En esta etapa queremos pasar al límite de una sucesión de aproximaciones $x_{\varepsilon_n}$, que queremos que tengan límite, para lo que nos serán de especial relevancia los conjuntos compactos en un espacio de funciones. La convergencia que nos interesará será la convergencia uniforme.
    \item [3 - Paso al límite.] Tendiendo $n$ a infinito obtendremos la solución como límite de la sucesión construida.
\end{description}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $x'=\sen x$, $x(0) = \frac{\pi}{2}$, $[0,2]$ y $\varepsilon=1$. La solución aproximada sería:
    \begin{equation*}
        x_1(t) = \left\{\begin{array}{ll}
                \dfrac{\pi}{2} & \text{si\ } t\in [0,1] \\
                              & \\
                \displaystyle \frac{\pi}{2}+\int_{0}^{t-1} \sen x_1(s)~ds = \frac{\pi}{2}+\int_{0}^{t-1}ds = \frac{\pi}{2}+t-1 & \text{si\ } t\in [1,2]
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
\end{ejemplo}

\subsubsection{1 - Construcción de soluciones aproximadas}
\noindent
Sea $\varepsilon>0$ cumpliendo $\varepsilon<\min(t_0-a,b-t_0)$ (así $[t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon]\subset \left]a,b\right[$), definimos $x_{\varepsilon}:\left]a,b\right[\to \mathbb{R}^d$ dada por:
\begin{equation*}
    x_\varepsilon(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            x_0 & \text{si\ } t\in [t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon] \\
            \displaystyle x_0 + \int_{t_0}^{t-\varepsilon} X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds & \text{si\ } t\in \left]t_0+\varepsilon,b\right[ \\
                                                                                      & \\
            \displaystyle x_0 + \int_{t_0}^{t+\varepsilon} X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds & \text{si\ } t\in \left]a,t_0-\varepsilon\right[
    \end{array}\right. 
\end{equation*}
Es fácil ver que $x_{\varepsilon}$ está bien definida y que es continua, pues la definición en cierto intervalo depende de la definición de la función en otro intervalo y el intervalo inicial a considerar es $[t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon]$, donde las soluciones aproximadas comienzan tomando un valor de $x_0$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) -- (10,0);
    \fill (0,0) circle(2pt) node[below] {$a$};
    \fill (10,0) circle(2pt) node[below] {$b$};
    \fill (4,0) circle(2pt) node[below] {$t_0$};
    \fill[blue] (3,0) circle(2pt) node[above] {$t_0-\varepsilon$};
    \fill[blue] (5,0) circle(2pt) node[above] {$t_0+\varepsilon$};
    \fill[blue] (2,0) circle(2pt) node[] {};
    \fill[blue] (6,0) circle(2pt) node[] {};
    \fill[blue] (1,0) circle(2pt) node[] {};
    \fill[blue] (7,0) circle(2pt) node[] {};
    \fill[blue] (8,0) circle(2pt) node[] {};
    \fill[blue] (9,0) circle(2pt) node[] {};

    \draw[decorate, decoration={brace, mirror}] (3,-0.75) -- (5, -0.75);
    \fill (4,-1.2) node[] {$x_{\varepsilon}(t) = x_0$};

    \fill[gray] (6.5,0) circle(1.5pt) node[] {};
    \fill[gray] (5.5,0) circle(1.5pt) node[] {};
    \fill[gray] (4.5,0) circle(1.5pt) node[] {};

    \draw[-Stealth, gray, bend left=60] (6.5,0) to (5.55,-0.1);
    \draw[-Stealth, gray, bend left=60] (5.5,0) to (4.55,-0.1);
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\noindent
Veamos ahora que son soluciones aproximadas, es decir, que:
\begin{equation*}
    \|E(t)\| = \left\|x_{\varepsilon}(t) -x_0- \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds \right\| \leq M \varepsilon \qquad \forall t\in \left]a,b\right[
\end{equation*}

Para ello:
\begin{itemize}
    \item Si $t\in [t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon]$ tenemos que:
        \begin{equation*}
            \|E(t)\| = \left\|\int_{t_0}^{t} X(s,x_0)~ds \right\| \leq \left|\int_{t_0}^{t} \|X(s,x_0)\|~ds \right| \leq M|t-t_0| \leq M\varepsilon
        \end{equation*}
    \item Si $t\in \left]t_0+\varepsilon,b\right[$:
        \begin{align*}
            \|E(t)\| &= \left\|x_{\varepsilon}(t)-x_0-\int_{t_0}^{t-\varepsilon}X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds - \int_{t_0}^{t} X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds  \right\| \\ 
                     &= \left\|\int_{t-\varepsilon}^{t} X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds \right\| \leq \int_{t-\varepsilon}^{t} \|X(s,x_{\varepsilon}(s))\|~ds  \leq M\varepsilon
        \end{align*}
\end{itemize}

\subsubsection{2 - Argumento de compacidad (Ascoli-Arzelà)}
\noindent
Abstrayendo el problema actual a un marco general, trabajaremos con un intervalo $I\subset \mathbb{R}$ y una sucesión de funciones $f_n:I\to \mathbb{R}^d$. Sea $f:I\to \mathbb{R}^d$, diremos que $f_n\to f$ \textbf{converge uniformemente} si:
\begin{equation*}
    \forall \varepsilon>0~\exists N\in \mathbb{N} : n>N \quad\Longrightarrow\quad \|f_n(t)-f(t)\| < \varepsilon \qquad \forall t\in I
\end{equation*}
La idea que hay detrás es que para cada error $\varepsilon$ existe un término suficientemente avanzado de forma que toda la sucesión se queda dentro de un ``tubo'' de radio $\varepsilon$ alrededor de la gráfica de la función $f$ que aproximamos:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \draw (0,-0.5) -- (0,2.5);
    \draw (-0.5,0) -- (5,0);
    \draw (1,-0.1) -- (1,0.1);
    \draw (4,-0.1) -- (4,0.1);

    % Spline que pasa por ciertos puntos
    \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
            (1,0.3)
            (2,2)
            (3,1)
            (4,1.5)
    };
    \fill (4,1.5) node[right] {$f$};

    \draw[thick, red] plot[smooth] coordinates {
            (1,0.4)
            (2,2.1)
            (3,0.9)
            (4,1.4)
    };
    \fill[red] (3,2) node[] {$f_n$};

    \draw[thick, blue] plot[smooth] coordinates {
            (1,0.6)
            (2,2.3)
            (3,1.3)
            (4,1.8)
    };

    \draw[thick, blue] plot[smooth] coordinates {
            (1,0)
            (2,1.7)
            (3,0.7)
            (4,1.2)
    };
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
Por otra parte, decimos que $f_n\to f$ \textbf{converge puntualmente} si:
\begin{equation*}
    \forall \varepsilon>0~~\forall t\in I~~\exists N\in \mathbb{N}~~:~~n>N \quad\Longrightarrow\quad \|f_n(t)-f(t)\| < \varepsilon 
\end{equation*}
Con lo que la constante $N$ que encontramos cada vez depende ahora del punto $t\in I$ en el que nos encontramos.

\begin{ejemplo} 
    Sea $f_n:[0,1]\to \mathbb{R}$ cuya gráfica es para cada $n\in \mathbb{N}$ la de un triángulo de base $\nicefrac{1}{n}$, altura $1$ y que vale $0$ en el resto de su dominio:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (0,3);
        \draw (0,0) -- (3.5,0);
        \draw[thick, blue] (0,0) -- (0.5,2.5);
        \draw[thick, blue] (0.5,2.5) -- (1, 0);
        \draw[thick, blue] (1,0) -- (2.5,0);

        \draw (-0.1, 2.5) -- (0.1, 2.5);
        \fill (-0.1, 2.5) node[left] {$1$};

        \draw (0.5, -0.1) -- (0.5, 0.1);
        \fill (0.5, -0.1) node[below] {$\frac{1}{2n}$};
        \draw[dashed] (0.5,2.5) -- (0.5,0);

        \draw (2.5, -0.1) -- (2.5, 0.1);
        \fill (2.5, -0.1) node[below] {$1$};
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
    \noindent
    Tenemos que $f_n\to 0$ de forma puntual. Tomando un tubo de cualquier radio menor que 1 es claro que $f_n$ no converge uniformemente a $f$.

    \noindent
    Formalmente, por reducción al absurdo, si $f_n\to f$ converge uniformemente, aplicamos la definición para (sirve cualquier valor $0<\varepsilon<1$) $\varepsilon=\frac{1}{2}$. Observamos que:
    \begin{equation*}
        \|f_n(t)\| < \frac{1}{2} \qquad n\geq N \quad \forall t\in [0,1]
    \end{equation*}
    Sin embargo, tenemos que $f_n(\nicefrac{1}{2n}) = 1$, lo que contradice que $f_n\to f$ uniformemente.
\end{ejemplo}

\noindent
El interés en trabajar con la convergencia uniforme en lugar de con la convergencia puntual es que si tenemos una sucesión de funciones continuas $\{f_n\}$ que converge uniformemente a una función $f$ tendremos entonces que $f$ ha de ser una función continua.

\begin{ejemplo}
    La convergencia puntual de funciones continuas a otra función no necesariamente mantiene la continuidad. Por ejemplo, vemos que la sucesión de funciones $f_n:[0,1]\to \mathbb{R}$ dada por:
    \begin{equation*}
        f_n(t) = t^n
    \end{equation*}

    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = middle,
        xlabel = {$t$},
        ylabel = {$y$},
        xmin=0, xmax=1,
        ymin=0, ymax=1,
        domain=0:1,
        samples=200,
        legend style={at={(0.03,0.87)},anchor=north west},
        width=10cm,
        height=8cm,
        grid=both
    ]

    \addplot[blue, thick] {x};
    \addlegendentry{$t$}

    \addplot[red, thick] {x^2};
    \addlegendentry{$t^2$}

    \addplot[green!60!black, thick] {x^3};
    \addlegendentry{$t^3$}

    \addplot[purple, thick] {x^4};
    \addlegendentry{$t^4$}

    \addplot[purple, thick] {x^5};
    \addlegendentry{$t^5$}

    \addplot[purple, thick] {x^6};
    \addlegendentry{$t^6$}

    \addplot[purple, thick] {x^7};
    \addlegendentry{$t^7$}

    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Gráficas de las funciones $f_n$ para $n\leq 7$.}
    \end{figure}

    \noindent
    Tenemos que para $f:[0,1]\to \mathbb{R}$ dada por:
    \begin{equation*}
        f(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            0 & \text{si\ } t\in \left[0,1\right[ \\
            1 & \text{si\ } t = 1
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
    $f_n\to f$ puntualmente, con $f_n$ continua para cada $n\in \mathbb{N}$ y $f$ no es continua.
\end{ejemplo}

\noindent
Diremos que una sucesión de funciones $f_n:I\to \mathbb{R}^d$ es \textbf{uniformemente de Cauchy} si:
\begin{equation*}
    \forall \varepsilon>0~~\exists N\in \mathbb{N} : n,m\geq N \quad \Longrightarrow \quad \|f_n(t) - f_m(t)\| < \varepsilon \quad \forall t\in I
\end{equation*}

\noindent
Recordemos además que una sucesión de funciones $\{f_n\}$ es uniformemente de Cauchy si y solo si $\{f_n\}$ converge uniformemente a una función $f$.\\

\noindent
Para realizar de forma cómoda el trabajo posterior, conviene tener claro el concepto de sucesión \textbf{parcial} de una sucesión de funciones. Dada una aplicación $\sigma:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ estrictamente creciente, se dice que la sucesión $\{f_{\sigma(n)}\}$ es una sucesión parcial de la sucesión $\{f_n\}$. Además, recordemos que si tenemos una sucesión parcial $\{f_{\sigma(n)}\}$ y queremos extraer de esta una sucesión parcial mediante una aplicación estrictamente creciente $\tau:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ tenemos que considerar entonces\footnote{Uno podría estar tentado a escribir $\{f_{\tau(\sigma(n))}\}$, pero tras una tarea de reflexión se daría cuenta de que está equivocado.}:
\begin{equation*}
    \{f_{\sigma(\tau(n))}\}
\end{equation*}

\begin{ejercicio}
    Si $\sigma,\tau:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ son dos funciones estrictamente crecientes con $\sigma(\mathbb{N})\subset \tau(\mathbb{N})$, tenemos entonces que $\{f_{\sigma(n)}\}$ es una parcial de $\{f_{\tau(n)}\}$ y $\sigma(n)\geq \tau(n)$.\\

    \noindent
    La condición de $\sigma(\mathbb{N})\subset \tau(\mathbb{N})$ se traduce a:
    \begin{equation*}
        \forall n\in \mathbb{N}~~\exists m_n\in \mathbb{N} \quad :\quad \sigma(n) = \tau(m_n)
    \end{equation*}
    La clave para entender el ejercicio es entender qué relación existe entre $m_n$ y $n$. ¿Puede ser $m_n < n$? No, ya que para cada $0\leq i < n$ debemos poder encontrar $m_i \in \mathbb{N}$ verificando $\sigma(i) = \tau(m_i)$, y tenemos la siguiente situación:

    \[
    \begin{aligned}
    n &> n-1 &> \ldots &> 1 \quad > 0 \\
    \sigma(n) &> \sigma(n-1) &> \ldots &> \sigma(1) > \sigma(0) \\
    \tau(m_n) &> \tau(m_{n-1}) &> \ldots &> \tau(m_1) > \tau(m_0) \\
    m_n &> m_{n-1} &> \ldots &> m_1 \quad \ge 0
    \end{aligned}
    \]
    \noindent
    Donde para la segunda fila hemos usado que $\sigma$ es estrictamente creciente y para la cuarta que $\tau$ también lo es. Como hemos de respetar las desigualdades estrictas debemos tener $m_n\geq n$. En este punto, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \sigma(n) = \tau(m_n) \geq \tau(n) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
    \end{equation*}
    por ser $\tau$ estrictamente creciente. Ahora, si consideramos la aplicación $\delta:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ dada por la correspondencia $n\longmapsto m_n$ ($\delta$ está bien definida por ser $\tau$ estrictamente creciente y por tanto inyectiva), el razonamiento anterior nos sirve también para probar que $\delta$ es estrictamente creciente.\\

    \noindent
    Por definición de $\delta$ tendremos que:
    \begin{equation*}
        \tau(\delta(n)) = \tau(m_n) = \sigma(n) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
    \end{equation*}
    Con lo que:
    \begin{equation*}
        \{f_{\tau(\delta(n))}\} = \{f_{\sigma(n)}\}
    \end{equation*}
    y así tenemos que $\{f_{\sigma(n)}\}$ es una sucesión parcial de $\{f_{\tau(n)}\}$.
\end{ejercicio}

\subsubsection{Extraer una parcial que conerge uniformemente}
\noindent
Nos interesa ahora responder a la pregunta de dada una sucesión de funciones, ¿cuándo podemos extraer una parcial que converja uniformemente? La respuesta en $\mathbb{R}$ es clara, basta con que la sucesión esté acotada para poder extraer una sucesión parcial convergente.

\begin{definicion}
    Diremos que una sucesión de funciones $f_n:I\to \mathbb{R}^d$ está \textbf{uniformemente acotada} si:
    \begin{equation*}
        \exists M>0 \quad :\quad  \|f_n(t)\|\leq M \qquad \forall t\in I\quad \forall n\in \mathbb{N}
    \end{equation*}
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    A partir del ejemplo anterior, vemos que tomando $M=1$ tenemos que $\{f_n\}$ es uniformemente acotada, pero no puede tener una parcial que converja uniformemente, pues si existiera una parcial $\{f_{\sigma(n)}\}$ convergente uniformemente tendríamos entonces que $\{f_{\sigma(n)}\}\to f^\ast$ uniformemente para cierta función $f^\ast$ continua en $[0,1]$. En dicho caso, tendríamos que $f_n\to f^\ast$ puntualmente, pero también $f_n\to f$ puntualmente, por lo que $f = f^\ast$, pero tenemos que $f$ no es continua y las funciones $f_{\sigma(n)}$ sí lo son.

    Un ejemplo análogo se podría haber hecho para la sucesión de funciones $\{f_n\}$ cuyas gráficas son la del triángulo cuyo área tiende a $0$, que vimos hace dos ejemplos.
\end{ejemplo}

\begin{definicion}
    Diremos que una sucesión de funciones $f_n:I\to \mathbb{R}^d$ es \textbf{equicontinua\footnote{En realidad el nombre debería ser equi-uniformemente-continua.}} si
    \begin{equation*}
        \forall \varepsilon>0~~\exists \delta>0\quad :\quad \|f_n(t)-f_n(s)\| < \varepsilon \quad \text{si} \quad |t-s|<\delta\quad \forall t,s\in I \qquad \forall n\in \mathbb{N}
    \end{equation*}
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $f_n,g_n:\mathbb{R}\to \mathbb{R}$ dadas por:
    \begin{equation*}
        f_n(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            0 & \text{si\ } t<n \\
            t-n & \text{si\ } t\in [n,n+1] \\
            1 & \text{si\ } t>n+1
        \end{array}\right.  \qquad g_n(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            0 & \text{si\ } t<0 \\
              nt & \text{si\ } t\in [0,\nicefrac{1}{n}] \\
            1 & \text{si\ } t > \nicefrac{1}{n}
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}

    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines=middle,
        xlabel={$t$},
        ylabel={$y$},
        xmin=-0.5, xmax=4,
        ymin=-0.2, ymax=1.2,
        samples=100,
        width=10cm,
        height=6cm
    ]

    % f_2(t)
    \addplot[blue, thick, domain=-0.5:2] {0};
    \addplot[blue, thick, domain=2:3] {x-2};
    \addplot[blue, thick, domain=3:4] {1};

    % g_2(t)
    \addplot[red, thick, domain=-0.5:0] {0};
    \addplot[red, thick, domain=0:0.5] {2*x};
    \addplot[red, thick, domain=0.5:4] {1};

    \fill[red] (0.75,0.5) node[] {$g_2(t)$};
    \fill[blue] (3,0.5) node[] {$f_2(t)$};

    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    \noindent
    Vemos que $\{f_n\}$ es equicontinua. Para ello, basta ver que $f_n$ es lipschitziana para $M=1$, es decir, que:
    \begin{equation*}
        |f_n(t)-f_n(s)| \leq |t-s| \qquad \forall t,s\in \mathbb{R}, \quad \forall n\in \mathbb{N}
    \end{equation*}
    Para ello, bien distinguimos (muchos) casos o notamos que si definimos:
    \begin{equation*}
        h_n(t) = \left\{\begin{array}{ll}
                1 & \text{si\ } t\in [n,n+1] \\
            0 & \text{si\ } t<n \text{\ ó\ } t > n+1
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
    tenemos que:
    \begin{equation*}
        f_n(t) = \int_{0}^{t} h_n(s)~ds  \qquad \forall t\in \mathbb{R}
    \end{equation*}
    Y así obtenemos fácilmente que:
    \begin{equation*}
        \|f_n(s) - f_n(t) \| = \left\|\int_{s}^{t} h(\tau)~d\tau \right\| \leq |t-s|
    \end{equation*}

    \noindent
    Veamos ahora que $\{g_n\}$ no es equicontinua. Para ello, si fuese equicontinua, para $\varepsilon=\nicefrac{1}{3}$ existiría $\delta>0$ tal que
    \begin{equation*}
        |g_n(t) - g_n(s)| < \frac{1}{3}\qquad \forall t,s\in \mathbb{R}, \quad |t-s| < \delta
    \end{equation*}
    Sin embargo, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \left|g_n\left(\frac{1}{n}\right)-g_n(0)\right| = 1
    \end{equation*}
    Y existirá $N\in \mathbb{N}$ de forma que para $n\geq N$ se tenga $\frac{1}{n}<\delta$, con lo que tendremos:
    \begin{equation*}
        1 = \left|g_n\left(\frac{1}{n}\right)-g_n(0)\right| < \frac{1}{3}
    \end{equation*}
    Hemos llegado a una contradicción.
\end{ejemplo}

\begin{teo}[Ascoli-Arzelà]\label{teo:Ascoli-A}
    Sea $I$ un intervalo acotado y sea $f_n:I\to \mathbb{R}^d$ una sucesión de funciones uniformemente acotada y equicontinua, entonces existe una sucesión parcial $\{f_{\sigma(n)}\}$ que converge uniformemente.

    \begin{proof} 
        La demostración se divide en varias partes:
        \begin{enumerate}
            \item Primero buscaremos $D\subset I$ denso y una parcial $\{f_{\sigma(n)}\}$ de forma que $\{f_{\sigma(n)}(t)\}$ es convergente $\forall t\in D$.

                Tomaremos $D = I\cap \mathbb{Q}$ denso y numerable. Así, podemos escribir:
                \begin{equation*}
                    D = \{t_n : n\geq 0\}
                \end{equation*}
                Tenemos la sucesión $\{f_n(t_0)\}$, que por hipótesis es una sucesión acotada en $\mathbb{R}^d$ (Por ser $\{f_n\}$ uniformemente acotada). Así, existe $\sigma_0:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ estrictamente creciente de forma que:
                \begin{equation*}
                    \{f_{\sigma_0(n)}(t_0)\} \text{\ es convergente en\ } \mathbb{R}^d
                \end{equation*}
                Ahora, $\{f_{\sigma_0(n)}(t_1)\}$ es una sucesión acotada en $\mathbb{R}^d$, por lo que existe también $\sigma_1:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ estrictamente creciente de forma que:
                \begin{equation*}
                    \{f_{\sigma_1(n)}(t_1)\} \text{\ es convergente}  \quad \text{y} \quad \sigma_1(\mathbb{N}) \subset \sigma_0(\mathbb{N})
                \end{equation*}
                Por lo que $\{f_{\sigma_1(n)}\}$ es convergente en $t_1$ y en $t_0$, como parcial de $\{f_{\sigma_0(n)}\}$.

                Así, para cada $m\in \mathbb{N}$ podemos obtener $\sigma_m:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ estrictamente creciente con $\sigma_m(\mathbb{N})\subset \sigma_{m-1}(\mathbb{N})$ y de forma que la sucesión $\{f_{\sigma_m(n)}\}$ es convergente en $t_0,t_1,\ldots,t_m$.

                Hemos obtenido:
                \begin{equation*}
                    \begin{array}{cccccl}
                    f_{\sigma_0(0)} & f_{\sigma_0(1)} & \ldots & f_{\sigma_0(n)} & \ldots & \text{convergente en\ } t_0 \\
                f_{\sigma_1(0)} & f_{\sigma_1(1)} & \ldots & f_{\sigma_1(n)} & \ldots & \text{convergente en\ } t_0,t_1\\
                \vdots & \vdots & \ldots & \vdots & \ddots & \\
                        f_{\sigma_n(0)} & f_{\sigma_n(1)} & \ldots & f_{\sigma_n(n)} & \ldots  & \text{convergente en\ } t_0,t_1,\ldots,t_n
                    \end{array}
                \end{equation*}
                Y si tomamos ahora la sucesión que obtenemos observando la diagonal de la ``matriz'' superior, podemos considerar ahora la sucesión $\{f_{\sigma_n(n)}\}$, tenemos que es una parcial de $\{f_n\}$, puesto que la aplicación $\sigma:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ dada por:
                \begin{equation*}
                    \sigma(n) = \sigma_n(n)
                \end{equation*}
                es estrictamente creciente, puesto que para $m\in \mathbb{N}$ tenemos que:
                \begin{equation*}
                    \sigma(m+1) = \sigma_{m+1}(m+1) \geq \sigma_{m+1}(m) \geq \sigma_m(m) = \sigma(m)
                \end{equation*}
                Con $\{f_{\sigma(n)}\}_{n\geq m}$ parcial de $\{f_{\sigma_m(n)}\}_{n\geq m}$ para cada $m\in \mathbb{N}$, con lo que es convergente en todo punto de $D$.
            \item Una vez que hemos probado que existe $D\subset I$ denso y numerable en el que $\{f_{\sigma(n)}(s)\}$ converge para todo $s\in D$, vamos a probar que $\{f_{\sigma(n)}\}$ es uniformemente de Cauchy (luego converge uniformemente), usando para ello que $I$ está acotado y que $\{f_n\}$ es equicontinua.

                Fijado $\varepsilon>0$, queremos probar que existe $N\in \mathbb{N}$ tal que para $n,m\geq N$ se tiene:
                \begin{equation*}
                    \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(m)}(t)\| < \varepsilon \qquad \forall t\in I
                \end{equation*}
                Por una parte la equicontinuidad nos da $\delta>0$ de forma que para todo $t,s\in I$ con $|t-s|<\delta$ se tiene entonces que:
                \begin{equation*}
                    \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(m)}(s)\| < \frac{\varepsilon}{3} \qquad \forall n\in \mathbb{N}
                \end{equation*}
                Fijado $t\in I$ observamos que como $D$ es denso podemos encontrar $s\in D$ de forma que $|t-s|<\delta$ y $\{f_{\sigma(n)}(s)\}$ es una sucesión de Cauchy por ser convergente, de donde existe $N\in \mathbb{N}$ tal que para $n,m\geq N$ se tiene:
                \begin{equation*}
                    \|f_{\sigma(n)}(s) - f_{\sigma(m)}(s)\| < \frac{\varepsilon}{3}
                \end{equation*}
                Juntando esta desigualdad con la obtenida mediante la equicontinuidad tenemos que:
                \begin{multline*}
                    \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(m)}(s)\| \leq \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(n)}(s)\| + \|f_{\sigma(n)}(s) - f_{\sigma(m)}(s)\| + \\ + \|f_{\sigma(m)}(s) - f_{\sigma(m)}(t)\| < \varepsilon
                \end{multline*}
                Pero al obtener esta desigualdad vemos que $N$ depende de $s$, y por tanto de $t$. Tratando de quitar la dependencia de $t$, observemos que podemos escribir:
                \begin{equation*}
                    \overline{I} \subset \bigcup_{s\in I}B(s,\delta)
                \end{equation*}
                con $\overline{I}$ un intervalo compacto (por ser $I$ acotado), de donde existe $D_\delta\subset D$ un subconjunto finito con la propiedad de que para todo $t\in I$ existe $s\in D_\delta$ con $|t-s|<\delta$. Además, por ser $D_\delta\subset D$ obtenemos para cada $s\in D_\delta$ un $N_s\in \mathbb{N}$ que nos da la condición de Cauchy para $\{f_{\sigma(n)}(s)\}$. Como $D_\delta$ es finito tomando:
                \begin{equation*}
                    N = \max\{N_s : s\in D_\delta\}
                \end{equation*}
                Obtenemos que $\{f_{\sigma(n)}(s)\}$ es de Cauchy para todo $s\in D_\delta$. Ahora sí, para $\varepsilon$ fijo hemos obtenido $\delta$ por la equicontinuidad que nos da $N\in \mathbb{N}$ para el cual si $n,m\geq N$ tenemos que para todo $t\in I$ existe $s\in D_\delta$ con $|t-s|<\delta$, lo que nos permite escribir:
                \begin{multline*}
                    \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(m)}(s)\| \leq \|f_{\sigma(n)}(t) - f_{\sigma(n)}(s)\| + \|f_{\sigma(n)}(s) - f_{\sigma(m)}(s)\| + \\ + \|f_{\sigma(m)}(s) - f_{\sigma(m)}(t)\| < \varepsilon
                \end{multline*}\qedhere
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{teo}

\begin{observacion}
    En realidad el Teorema sigue siendo cierto con saber que para cada $t\in I$ existe $M_t$ con $\|f_n(t)\| \leq M_t$. Más aún, basta con que $\{f_n(t_0)\}$ esté acotada. % // TODO: Qué?
\end{observacion}

\begin{ejemplo}
    Notemos que en el enunciado del Teorema exigimos que $I$ sea un intervalo acotado, pues si no lo fuera el Teorema es mentira. Para verlo, si tomamos la sucesión de funciones $\{f_n\}$ del ejemplo anterior tenemos que es una sucesión uniformemente acotada y equicontinua pero que no admite una parcial que converja uniformemente.
\end{ejemplo}

\noindent
Continuando con la demostración del Teorema~\ref{teo:global_existencia}, para 
\begin{equation*}
    0 < \varepsilon < \min\{t_0-a,b-t_0\} = d
\end{equation*}
Hemos construido $x_{\varepsilon}:\left]a,b\right[\to \mathbb{R}^d$ por el método de Tonelli, obteniendo:
\begin{equation*}
    x_{\varepsilon}(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            x_0 & \text{si\ } t\in [t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon] \\
          \displaystyle x_0 + \int_{t_0}^{t-\varepsilon} X(s,x_\varepsilon(s))~ds & \text{si\ } t\in \left]t_0+\varepsilon,b\right[ \\
                                                                    & \\
          \displaystyle x_0 + \int_{t_0}^{t+\varepsilon} X(s,x_\varepsilon(s))~ds & \text{si\ } t\in \left]a,t_0-\varepsilon\right[ \\
    \end{array}\right. 
\end{equation*}
Que están bien definidas, son continuas y cumplen la condición inicial. No van a cumplir la ecuación diferencial que tratamos de resolver, pero sí sabemos que ``casi'' la cumplen, ya que:
\begin{equation*}
    \left\|x_{\varepsilon}(t) - x_0 - \int_{t_0}^{t} X(s,x_{\varepsilon}(s))~ds \right\| \leq M\varepsilon \qquad \forall t\in \left]a,b\right[
\end{equation*}
Lo que haremos será tomar una sucesión $\{\varepsilon_n\}$ decreciente y convergente a $0$, podemos suponer sin pérdida de generalidad que $\varepsilon_n<d$ para todo $n\geq 0$. Ahora, se demostró en el pasado que la sucesión $\{x_{\varepsilon_n}\}$ no tiene por qué converger. Sin embargo, vamos a tratar de buscar una parcial $\sigma:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ para así obtener una sucesión $\{x_{\varepsilon_{n}}\}$ que converge uniformemente.\\

\noindent
Para ello, nuestra intención es aplicar el Teorema~\ref{teo:Ascoli-A}, por lo que buscamos probar que $\{x_{\varepsilon_n}\}$ es uniformemente acotada y equicontinua.\\

\noindent
Tomando $D = \max\{t_0-a, b-t_0\}$, vemos que la sucesión es uniformemente acotada\footnote{Aquí usamos que $e=vt$ es una cota máxima para el espacio que puede recorrerse en tiempo $t$ a un máximo de velocidad $v$.}:
\begin{equation*}
    \|x_{\varepsilon_n}(t)\| \leq \|x_0\| + MD \qquad \forall t\in \left]a,b\right[
\end{equation*}
\begin{proof}
    Para demostrar la desigualdad, lo vemos en cada intervalo de definición de $x_{\varepsilon}$:
    \begin{itemize}
        \item Para $t\in [t_0-\varepsilon_n,t_0+\varepsilon_n]$ es evidente.
        \item Para $t\in \left]t_0+\varepsilon_n,b\right[$ tenemos que:
            \begin{align*}
                \|x_{\varepsilon_n}(t)\|&\leq \|x_0\| + \left\|\int_{t_0}^{t-\varepsilon_n} X(s,x_{\varepsilon_n}(s))~ds \right\| \leq \|x_0\| + \int_{t_0}^{t-\varepsilon_n} \|X(s,x_{\varepsilon_n}(s))\|~ds  \\
                                      &\leq \|x_0\| + M(t-\varepsilon_n-t_0) \leq \|x_0\| + M(b-t_0) \leq \|x_0\| + MD
            \end{align*}
        \item Para $t\in \left]a,t_0-\varepsilon_n\right[$  % // TODO: HACER
    \end{itemize}
\end{proof}

\noindent
Para ver ahora que la sucesión es equicontinua, veamos que\footnote{La idea es que entre el instante $t$ y el $s$ nos hemos movido de alguna forma por el fluido, con lo que el espacio recorrido es menor o igual que la velocidad por el tiempo $e\leq tv_{max}$.}:
\begin{equation*}
    \|x_{\varepsilon_n}(t) - x_{\varepsilon_n}(s)\| \leq M|t-s| \qquad \forall t,s\in \left]a,b\right[, \quad \forall n\in \mathbb{N}
\end{equation*}
\begin{proof}
    Tenemos dos puntos $t$ y $s$, tenemos que distinguir bastantes casos:
    \begin{itemize}
        \item Si $t,s\in [t_0-\varepsilon_n,t_0+\varepsilon_n]$ es evidente, pues $x_{\varepsilon_n}(t) = x_{\varepsilon_n}(s)$.
        \item Si $t,s\in \left]t_0+\varepsilon_n,b\right[$ tenemos que:
            \begin{equation*}
                \|x_{\varepsilon_n}(t) - x_{\varepsilon_n}(s)\| = \left\|\int_{s-\varepsilon_n}^{t-\varepsilon_n} X(\sigma,x_{\varepsilon_n}(\sigma))~d\sigma \right\| \leq \left|\int_{s-\varepsilon_n}^{t-\varepsilon_n} \|X(\sigma,x_{\varepsilon_n}(\sigma))~d\sigma \right| \leq M|t-s|
            \end{equation*}
        \item Si $t\in \left]t_0+\varepsilon_n,b\right[$ y $s\in \left]a,t_0-\varepsilon_n\right[$:
            \begin{equation*}
                \|x_{\varepsilon_n}(t) - x_{\varepsilon_n}(s)\| = \left\|\int_{s+\varepsilon_n}^{t-\varepsilon_n} X(\sigma,x_{\varepsilon_n}(\sigma))~d\sigma \right\| \leq M(t-s-2\varepsilon_n) \leq M(t-s)
            \end{equation*}
        \item Continuar distinguiendo casos. % // TODO: HACER
    \end{itemize}
\end{proof}

\subsubsection{3 - Paso al límite}
\noindent
En definitiva, aplicando el Teorema~\ref{teo:Ascoli-A} hemos encontrado una sucesión parcial $\{x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}\}$ de sucesiones aproximadas que converge uniformemente. Esta sucesión tendrá un límite, al que llamaremos $x:\left]a,b\right[\to \mathbb{R}^d$, que sabemos que es continua, puesto que es límite uniforme de funciones continuas.\\

\noindent
Tenemos la desigualdad:
\begin{equation*}
    \left\|x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(t)-x_0 - \int_{t_0}^{t} X(s,x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(s))~ds \right\| \leq M\varepsilon_{\sigma(n)}
\end{equation*}
Vemos que $\{M\varepsilon_{\sigma(n)}\}\to 0$, y para estudiar el límite de la izquierda basta estudiar el límite de:
\begin{equation*}
    \xi_n = x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(t)-x_0 - \int_{t_0}^{t} X(s,x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(s))~ds 
\end{equation*}
En primer lugar observamos que $\{x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(t)\} \to x(t)$, puesto que la convergencia uniforme implica la puntual. Fijado $t\in \left]a,b\right[$, queremos probar que:
\begin{equation}\label{eq:conv_int}
    \left\{\int_{t_0}^{t} X(s,x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(s))~ds\right\}  \to \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds 
\end{equation}
Para ello, recordamos el Teorema:
\begin{teo}[Convergencia dominada]
    Tenemos una sucesión de funciones integrables $f_n:I\to \mathbb{R}^d$ con $f_n(t)\to f(t)$ en casi todo punto $t\in I$ y de forma que existe una función $\varphi:I\to \mathbb{R}$ integrable tal que:
    \begin{equation*}
        \|f_n(t)\| \leq \varphi(t) \qquad \text{para casi todo\ } t\in I
    \end{equation*}
    Entonces, $f$ es integrable y:
    \begin{equation*}
        \int_I f = \lim \int_I f_n
    \end{equation*}
\end{teo}

\noindent
Con vistas a aplicarlo, tomamos $I = [t_0,t]$ si $t>t_0$ ó $I = [t,t_0]$ si $t\leq t_0$ y:
\begin{equation*}
    f_n(s) = X(s,x_{\varepsilon_{\sigma(n)}}(s)) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
\end{equation*}
Que son integrables, pues son continuas en un intervalo compacto, como composición de funciones continuas. Además, es claro que:
\begin{equation*}
    \{f_n(s)\} \to f(s) = X(s,x(s)) \qquad \forall s\in I
\end{equation*}
Tomando $\varphi(s) = M\quad \forall s\in I$ podemos aplicar el Teorema de la convergencia dominada, obteniendo~\eqref{eq:conv_int}. En definitiva, tenemos que:
\begin{equation*}
    \{\xi_n\} \to x(t) - x_0 - \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds = \xi
\end{equation*}
de donde $\{\|xi_n\|\}\to \|\xi\|$, por lo que $\|\xi\| = 0$ en vista de $\{M\varepsilon_{\sigma(n)}\}\to 0$, de donde:
\begin{equation*}
    x(t) = x_0 + \int_{t_0}^{t} X(s,x(s))~ds 
\end{equation*} 

\section{Unicidad de las soluciones}
\begin{ejemplo}
    Veamos un ejemeplo en el que una ecuación diferencial no admite una única solución.\\
    \begin{equation*}
        \dot{x} = x^{\nicefrac{1}{3}}, \qquad x(0) = 0
    \end{equation*}
    Tenemos que $d=1$, $X(t,x) = x^{\nicefrac{1}{3}}$, $D = \mathbb{R}\times \mathbb{R}$ y $X$ es continuo en $D$. Bien aplicando el Teorema de Cauchy-Peano o bien considerando $x_1(t)= 0, t\in \mathbb{R}$ obtenemos una solución.\\

    \noindent % // TODO: HACER por variables separadas
    Tratando de buscar otra, tratamos de resolverla bien por variables separadas o bien (hacer un ``ansatz'', una suposición) buscando una solución de la forma $x(t) = ct^\alpha$:
    \begin{equation*}
        c^{\nicefrac{1}{3}}t^{\nicefrac{\alpha}{3}} = x(t)^{\nicefrac{1}{3}} = \dot{x}(t) = c\alpha t^{\alpha-1}
    \end{equation*}
    por lo que:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{l}
            \alpha-1 = \frac{\alpha}{3} \quad\Longrightarrow\quad\alpha = \frac{3}{2} \\
            c\alpha = c^{\nicefrac{1}{3}} \quad\Longrightarrow\quad c^{\nicefrac{2}{3}} = \frac{2}{3} \quad\Longrightarrow\quad c = {\left(\frac{2}{3}\right)}^{\frac{3}{2}}
        \end{array}\right.
    \end{equation*}
    Así, hemos encontrado una solución de la ecuación diferencial:
    \begin{equation*}
        x_2(t) = {\left(\frac{2}{3}\right)}^{\frac{3}{2}} t^{\nicefrac{3}{2}}, \qquad t\in \mathbb{R}^+_0
    \end{equation*}
    Que es de clase $C^1(I)$ pero no de clase $C^2(I)$. Pero que no cumple la condición inicial, pues $0$ no es punto interior para el dominio de dicha función.\\

    \noindent
    Para obtener una solución al problema de valores iniciales podemos considerar:
    \begin{equation*}
        x_2(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            0 & \text{si\ } t<0 \\
             {\left(\frac{2}{3}\right)}^{\frac{3}{2}} t^{\nicefrac{3}{2}}& \text{si\ } t\geq 0
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
    Además, la ecuación $\dot{x}= x^{\nicefrac{1}{3}}$ es impar, por lo que considerando $x_3(t) = -x_2(t)$ obtenemos otra solución, todas ellas distintas entre sí.\\

    \noindent
    Más aún, observemos que si $x(t)$ es una solución de la ecuación definida en $\mathbb{R}$, entonces $y(t) = x(t+c)$ también es una solución definida en $\mathbb{R}$, puesto que la ecuación diferencial es autónoma:
    \begin{equation*}
        \dot{y}(t) = \dot{x}(t+c) = x( t+c )^{\nicefrac{1}{3}} = y(t)^{\nicefrac{1}{3}}
    \end{equation*}
    Para que se siga cumpliendo la condición inicial debemos tomar $c\leq 0$.\\

    \noindent
    Obtenemos así muchísimas soluciones del problema de valores iniciales planteado.
\end{ejemplo}

\noindent
Buscamos condiciones un tanto más exigentes para obtener unicidad a la hora de resolver un problema de valores iniciales. Primero tenemos que definir lo que consideramos ``unicidad''.

\begin{ejemplo}
    Si consideramos la ecuación:
    \begin{equation*}
        \dot{x} = -3x, \qquad x(0) = 1
    \end{equation*}

    Una solución es:
    \begin{equation*}
        x_1(t) = e^{-3t}, \qquad t\in \mathbb{R}
    \end{equation*}

    Otra solución es:
    \begin{equation*}
        x_2(t) = e^{-3t}, \qquad t\in \left]-7,4\right]
    \end{equation*}
\end{ejemplo}

\begin{definicion}
    Sea $X:D\to \mathbb{R}^d$ un campo continuo en $D\subset \mathbb{R}\times \mathbb{R}^d$ un abierto conexo, tenemos $(t_0,x_0)\in D$ y consideramos el problema de valores iniciales:
    \begin{equation*}
        \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_0) = x_0
    \end{equation*}
    Decimos que el problema admite una única solución si para cualesquiera dos \textbf{soluciones} 
    \begin{equation*}
        x_1:I_1\to \mathbb{R}^d \qquad 
        x_2:I_2\to \mathbb{R}^d 
    \end{equation*}

    con $t_0 \in I_1^\circ\cap I_2^\circ$ se cumple:
    \begin{equation*}
        x_1(t) = x_2(t) \qquad \forall t\in I_1\cap I_2
    \end{equation*}
\end{definicion}

\noindent
La hipótesis clave para conseguir la unicidad en los problemas de valores iniciales es exigir que la aplicación
\Func{X}{D}{\bb{R}^d}{(t,x_1,\ldots,x_d)}{((X_1(t,x_1,\ldots,x_d)),\ldots,X_d(t,x_1,\ldots,xd))}
sea continua, que:
\begin{equation*}
    \exists \frac{\partial X}{\partial x}(t,x) = \left(\begin{array}{ccc}
        \frac{\partial X_1}{\partial x_1} & \ldots & \frac{\partial X_1}{\partial x_d} \\
        \vdots & \ddots & \vdots \\
        \frac{\partial X_d}{\partial x_{1}} & \ldots & \frac{\partial X_d}{\partial x_d}
    \end{array}\right)(t,x)
\end{equation*}
y que la aplicación $(t,x)\in D\longmapsto \frac{\partial X}{\partial x}(t,x)\in \mathbb{R}^{d\times d}$ sea continua.\\

\noindent
Podemos entender esta hipótesis como exigir que la aplicación $X$ sea continua y de clase 1 respecto a $x$.

\begin{ejemplo}
    Veamos varios ejemplos antes de pasar al Teorema:
    \begin{enumerate}
        \item Tenemos la ecuación:
            \begin{equation*}
                \left\{\begin{array}{l}
                        \dot{x}_1 = t^{\nicefrac{1}{3}}x_2^2 + \sen x_1, \qquad x_1(0) = 1 \\
                        \dot{x}_2 = \sqrt{1-t^2}\cos x_1 + x_2, \qquad x_2(0) = 1
                \end{array}\right.
            \end{equation*}
            vemos que $d=2$, $D = \left]-1,1\right[\times \mathbb{R}^2$, $X(t,x)=(X_1(t,x),X_2(t,x))$ donde:
            \begin{align*}
                X_1(t,x) &=  t^{\nicefrac{1}{3}}x_2^2 + \sen x_1 \\
                X_2(t,x) &= \sqrt{1-t^2}\cos x_1 + x_2
            \end{align*}  
            Vemos que:
            \begin{equation*}
                \frac{\partial X}{\partial x}(t,x) = \left(\begin{array}{cc}
                    \cos x_1 & 2t^{\nicefrac{1}{3}}x_2 \\
                     -\sqrt{1-t^2}-\sen x_1 &  1
                \end{array}\right)
            \end{equation*}
            Existe la parcial y la aplicación $(t,x)\longmapsto \frac{\partial X}{\partial x}(t,x)$ es continua, pese a que el campo no es de clase 1, pues no es derivable respecto a $t$. 

            Este ejemplo cumpliría la condición del Teorema de unicidad.
        \item Si tenemos la ecuación:
            \begin{equation*}
                \dot{x} = x^{\nicefrac{1}{3}}, \qquad x(0) = x_0>0
            \end{equation*}
            Para el dominio $\mathbb{R}\times\mathbb{R}$ no podemos aplicar el Teorema pues no estamos en las condiciones, pero lo que sí podemos hacer es considerar $D=\mathbb{R}\times \mathbb{R}^+$, donde el campo sí que es de clase 1 y podemos aplicar el Teorema, que nos garantizará la unicidad mientras las soluciones estén en el semiplano superior, es decir, si tenemos $x_i:I_i\to \mathbb{R}^+$, $i \in \{1,2\}$ soluciones con $0\in I_1^\circ\cap I_2^\circ$ tenemos entonces que:
            \begin{equation*}
                x_1(t) = x_2(t) \qquad \forall t\in I_1\cap I_2
            \end{equation*}
        \item Similar al anterior:
            \begin{equation*}
                \dot{x} = 2\sqrt{|x|}, \qquad x(1) = 1
            \end{equation*}
            Podemos aplicar el Teorema en $D=\mathbb{R}\times\mathbb{R}^+$, obteniendo una posible solución:
            \begin{equation*}
                x(t) = t^2, \qquad t\in \mathbb{R}^+_0
            \end{equation*}
            Mientras la solución tiene imagen en el semiplano superior es única, pero si nos salimos del mismo encontramos varias soluciones:
            \begin{align*}
                x_1(t) &= \left\{\begin{array}{ll}
                    0 & \text{si\ } t\leq 0 \\
                     t^2& \text{si\ } t \geq 0
                \end{array}\right.  \\
                    x_2(t) &= t|t|
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{teo}[Unicidad]\label{teo:unicidad}
    Sea $X:D\to \mathbb{R}^d$ continuo con $D\subset\mathbb{R}\times\mathbb{R}^d$ abierto y conexo cumpliendo que:
    \begin{equation*}
        \exists \frac{\partial X}{\partial x}(t,x) \qquad \forall (t,x)\in D
    \end{equation*}
    siendo la aplicación $D\to \mathbb{R}^{d\times d}$ dada por $(t,x)\longmapsto \frac{\partial X}{\partial x}(t,x)$ continua. Para un punto $(t_0,x_0)\in D$ tenemos el problema de valores iniciales:
    \begin{equation}\label{eq:unicidad}
        \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_0) = x_0
    \end{equation}
    Entonces, tenemos unicidad\footnote{Entendida según la última definición.} para el problema planteado.
    \begin{proof}
        A lo largo de la prueba, diremos que hay \underline{unicidad local} para el problema~\eqref{eq:unicidad} si dadas $x_i:I_i\to \mathbb{R}^d$, $i \in \{1,2\}$ dos soluciones existe $\delta>0$ de forma que:
        \begin{equation*}
            x_1(t) = x_2(t) \qquad \forall t\in \left]t_0-\delta,t_0+\delta\right[\subset I_1\cap I_2
        \end{equation*}
        Para entender bien esta diferencia, en el ejemplo 3 anterior al problema vemos que hay unicidad local (vendrá dada por el Teorema que estamos probando) pero no global. Si su condición inicial fuera $x(0) = 0$ perderíamos la unicidad local de las soluciones.\\

        \noindent
        Conviene ahora observar el Lema~\ref{lema:1unicidad} y posteriormente el Lema~\ref{lema:2unicidad}. Este segundo son las hipótesis que en realidad basta exigir al campo $X$ para que se cumpla el Teorema, pero son un tanto más complicadas de comprobar en un caso práctico.\\ 

        \noindent
        Observamos finalmente el Lema~\ref{lema:3unicidad} para obtener la demostración del Teorema, pues empezamos por el Lema~\ref{lema:2unicidad}, aplicamos el Lema~\ref{lema:3unicidad} y finalmente el Lema~\ref{lema:1unicidad}.
    \end{proof}
\end{teo}

\begin{lema}\label{lema:1unicidad}
    Si hay unicidad local para
    \begin{equation*}
        \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_\ast) = x_\ast
    \end{equation*}
    para todo $(t_\ast,x_\ast)\in D$, entonces hay unicidad global\footnote{Cuando digamos simplemente ``unicidad'' entenderemos que nos referimos a la global.}.
    \begin{proof}
        Procedemos mediante una técnica que se usa muchas veces siempre que queremos pasar de una propiedad local a una global, por conexión. Sean $x_i:I_i\to \mathbb{R}^d$, $i \in \{1,2\}$ soluciones de~\eqref{eq:unicidad}, queremos probar $x_1(t) = x_2(t)\quad \forall t\in I_1\cap I_2$. Primero observemos que basta probarlo en $I_1^\circ\cap I_2^\circ$, ya que por continuidad podemos extenderlo a los extremos. Sea ahora:
        \begin{equation*}
            \cc{I} = \{t\in I_1^\circ\cap I_2^\circ: x_1(t) = x_2(t)\}
        \end{equation*}
        Queremos ver que $\cc{I} = I_1^\circ\cap I_2^\circ$. En primer lugar, vemos que $I_1^\circ\cap I_2^\circ$ es un espacio métrico conexo. Vemos además que $t_0 \in \cc{I}$, luego $\cc{I}\neq \emptyset $.\\

        \noindent
        Es fácil ver que $\cc{I}$ es cerrado, pues podemos verlo como imagen inversa de $0$ por la aplicación continua $x_1-x_2$. Para ver que $\cc{I}$ es abierto, tomamos $t_\ast\in \cc{I}$, con lo que $x_1(t_\ast) = x_2(t_\ast)$, escribimos $x_\ast := x_1(t_\ast)$. Tenemos así que $x_1,x_2$ son soluciones del problema de valores iniciales
        \begin{equation*}
            \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_\ast) = x_\ast
        \end{equation*}
        Para este problema hay unicidad local por hipótesis\footnote{Si no tomáramos $I_1^\circ\cap I_2^\circ$ podríamos caer en un punto extremo de $I_1\cap I_2$ y no podríamos hacer este razonamiento.}, es decir, $\exists \delta>0$ de forma que:
        \begin{equation*}
            x_1(t) = x_2(t) \qquad \forall t\in \left]t_\ast-\delta,t_\ast+\delta\right[
        \end{equation*}
        Con lo que $\left]t_\ast-\delta,t_\ast+\delta\right[\subset \cc{I}$, $\cc{I}$ es entorno de $t_\ast$, por lo que $\cc{I}$ es también abierto.
    \end{proof}
\end{lema}

\noindent
Antes de continuar con el siguiente Lema recordamos que el Teorema del Valor Medio no sirve para funciones vectoriales, solo para funciones reales de variable real. Para funciones vectoriales debemos usar la desigualdad del Valor Medio:
\begin{teo}[Desigualdad del Valor Medio]
    Sea $f:G\subset \mathbb{R}^m\to \mathbb{R}^n$ con $G$ un abierto siendo $f$ de clase $C^1(G)$, dados $x,y\in G$ con $[x,y]\subset G$ y tal que
    \begin{equation*}
        \|f'(\xi)\| \leq M \qquad \forall \xi \in [x,y]
    \end{equation*}
    Entonces $\|f(x) - f(y)\| \leq M \|x-y\|$.
    \begin{proof}
        Tomamos la función $\varphi:[0,1]\to \mathbb{R}^n$ dada por
        \begin{equation*}
            \varphi(\lm) = f(\lm x + (1-\lm)y)
        \end{equation*}
        Tenemos que $\varphi \in C^1([0,1])$ y aplicando la regla de Barrow vemos que:
        \begin{equation*}
            f(x) - f(y) = \varphi(1) - \varphi(0) = \int_{0}^{1} \varphi'(\lm)~d\lm = \int_{0}^{1} f'(\lm x + (1-\lm)y)(x-y)~d\lm 
        \end{equation*}
        De donde:
        \begin{equation*}
            f(x) - f(y) = \left(\int_{0}^{1} f'(\lm x + (1-\lm)y)~d\lm \right)(x-y)
        \end{equation*}
        Aplicando normas, desigualdad triangular de la integral y la acotación del módulo de la derivada por $M$ se termina la demostración.
    \end{proof}
\end{teo}

\noindent
La hipótesis del siguiente Lema podemos entenderla como que ``$X$ es localmente lipschitz respecto $x$''.

% // TODO: Fuente de ejercicios de examen
\begin{lema}\label{lema:2unicidad}
    Cualquier campo $X$ en las condiciones del Teorema~\ref{teo:unicidad} verifica que para todo punto $(t_\ast,x_\ast)\in D$ existe $\cc{U}\subset D$ entorno del mismo y $\exists L>0$ de manera que:
    \begin{equation*}
        \|X(t,x_1) - X(t,x_2)\| \leq L \|x_1-x_2\| \qquad \forall (t,x_1), (t,x_2)\in \cc{U}
    \end{equation*}
    \begin{proof}
        Distinguimos casos, pues para $d=1$ podemos usar el Teorema del Valor Medio y para $d\geq 2$ debemos usar la Desigualdad de Valor Medio.
        \begin{itemize}
        \item Para $d = 1$, como $D$ es abierto, $\exists a,b>0$ de forma que:
            \begin{equation*}
                R = \{(t,x)\in \mathbb{R}^2 : |t-t_\ast| \leq a, |x-x_\ast|\leq b\}
            \end{equation*}
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                \draw (-1,0) -- (6,0);
                \draw (0,-2) -- (0,4);
                \fill (0,2) circle(2pt) node[left] {$x_\ast$};
                \fill (3,0) circle(2pt) node[below] {$t_\ast$};
                \fill (3,2) circle(2pt) node[] {};
                \fill (4,2) node[] {$R$};
                \draw[dashed] (0,2) -- (3,2);
                \draw[dashed] (3,0) -- (3,2);
                % \draw[gray] (1,-2) -- (1,4);
                % \draw[gray] (5,-2) -- (5,4);
                \draw (1,0.75) -- (1,3.25);
                \draw (5,0.75) -- (5,3.25);
                \draw (1,0.75) -- (5,0.75);
                \draw (1,3.25) -- (5,3.25);

                \fill (1.6,2.75) circle(2pt) node[right] {};
                \fill (0,2.75) circle(2pt) node[left] {$x_2$};
                \fill (1.6,1.25) circle(2pt) node[right] {};
                \fill (0,1.25) circle(2pt) node[left] {$x_1$};
                \fill (1.6,0) circle(2pt) node[below] {$t$};
                \draw[dashed] (1.6, 0) -- (1.6, 2.75);
                \draw[dashed] (0, 1.25) -- (1.6, 1.25);
                \draw[dashed] (0, 2.75) -- (1.6, 2.75);

                \draw (3,2) ++(180:4) arc (180:270:4);
                \draw (-1,2) -- (-1,4);
                \draw (3,0) ++(270:2) arc (270:340:2);
                \draw (4.87,-0.7) -- (6,2);
                \fill (2.3,-1.5) node[above] {$D$};

                \draw[decorate, decoration={brace, mirror}] (3.1,0.6) -- (4.9,0.6);
                \fill (4,0.30) node[] {$a$};
                \draw[decorate, decoration={brace}] (5.15,3.15) -- (5.15, 2.1);
                \fill (5.5, 2.7) node[] {$b$};
                \end{tikzpicture}
            \end{figure}
            \noindent
            Tomamos:
            \begin{equation*}
                L = \max_{(t,x)\in R} \left|\frac{\partial X}{\partial x}(t,x)\right|, \qquad \cc{U} = R^\circ
            \end{equation*}
            Dados $(t,x_1),(t,x_2)\in \cc{U}$, tenemos que $x\mapsto X(t,x) \in C^1(\left]x_\ast - b, x_\ast + b\right[$ y le podemos aplicar el Teorema del Valor Medio a esta función real de variable real:
            \begin{equation*}
                X(t,x_1) - X(t,x_2) = \frac{\partial X}{\partial x}(t,\xi)(x_1-x_2)
            \end{equation*}
            para cierto punto $\xi \in \mathbb{R}$ intermedio a $x_1$ y $x_2$, con lo que tenemos que $(t,\xi)\in R$, luego podemos acotar este valor real por $L$, obteniendo que:
            \begin{equation*}
                |X(t,x_1) - X(t,x_2)| \leq L|x_1-x_2|
            \end{equation*}
            \item Para $d\geq 2$, tenemos que existen $a,b>0$ de forma que:
                \begin{equation*}
                    R = \{(t,x)\in \mathbb{R}^d : |t-t_\ast| \leq a, \|x-x_\ast\|\leq b\}
                \end{equation*}
                Tomando:
                \begin{equation*}
                    L = \max_{(t,x)\in R}\left\|\frac{\partial X}{\partial x}(t,x)\right\|, \qquad \cc{U} = R^\circ
                \end{equation*}
                Si consideramos $f(x) = X(t,x)$ para cada $t\in R$, aplicando la desigualdad del Valor Medio obtenemos la tesis.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{lema}

\begin{lema}\label{lema:3unicidad}
    En las condiciones del Lema~\ref{lema:2unicidad}, para todo $(t_\ast,x_\ast)\in D$ hay unicidad local de
    \begin{equation}\label{eq:lema3}
        \dot{x} = X(t,x), \qquad x(t_\ast) = x_\ast
    \end{equation}
    \begin{proof}
        Sean $x_i:I_i\to \mathbb{R}^d$, $i \in \{1,2\}$ soluciones de~\eqref{eq:lema3} tenemos entonces que $\exists \cc{U}\subset D$ entorno de $(t_\ast,x_\ast)$ y $L>0$ dados por el Lema~\ref{lema:2unicidad}.\\

        \noindent
        Ahora, debe existir $\delta>0$ tal que $(t,x_i(t))\in \cc{U}$ para $i \in \{1,2\}$ siempre que $|t-t_\ast|<\delta$, y de forma que $[t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]\subset I_1\cap I_2$, pues ambas soluciones pasan por el punto $(t_\ast,x_\ast)\in \cc{U}$. Tomaremos ahora $L\delta < 1$ pues nos conviene luego.\\

        \noindent
        Debe existir además 
        \begin{equation*}
            m = \max_{t\in [t_\ast - \delta, t_\ast + \delta]} \|x_1(t) - x_2(t)\|
        \end{equation*}
        Pues $\|x_1 - x_2\|$ es una función continua y estamos considerando un intervalo compacto.\\

        \noindent
        Consideraremos ahora la ecuación integral de Volterra asociada a cada una de las soluciones, pues tenemos que cada solución de~\eqref{eq:lema3} cumple:
        \begin{equation*}
            x_i(t) = x_\ast + \int_{t_\ast}^{t} X(s,x_i(s))~ds , \qquad t\in I_i, \quad i \in \{1,2\}
        \end{equation*}
        Si trabajamos en $t\in [t_\ast - \delta, t_\ast + \delta]\subset I_1\cap I_2$ tenemos que restando las dos ecuaciones:
        \begin{equation*}
            x_1(t) - x_2(t) = \int_{t_\ast}^{t} [X(s,x_1(s)) - X(s,x_2(s))]~ds 
        \end{equation*}
        Tomando normas:
        \begin{align*}
            \|x_1(t) - x_2(t)\| &= \left\|\int_{t_\ast}^{t} [X(s,x_1(s)) - X(s,x_2(s))]~ds \right\| \\ 
                                &\leq \left|\int_{t_\ast}^{t} \|X(s,x_1(s)) - X(s,x_2(s))\|~ds\right| \leq L\left|\int_{t_\ast}^{t} \|x_1(s) - x_2(s)\|~ds \right|
        \end{align*}
        Donde hemos aplicado que la función $X$ es localmente Lipschitz respecto a $x$. Como $t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]$ podemos acotar por $m$, con lo que:
        \begin{equation*}
            \|x_1(t) - x_2(t)\| \leq Lm\left|\int_{t_\ast}^{t}ds \right| \leq Lm\delta  \qquad \forall t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]
        \end{equation*}
        Si suponemos ahora que $m>0$ tenemos entonces que ($L\delta < 1$):
        \begin{equation*}
            \|x_1(t) - x_2(t)\| \leq L\delta m < m \qquad \forall t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]
        \end{equation*}
        Pero como la desigualdad estricta se tiene para todo $t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]$, se tiene en particular para el $t$ en el que se alcanza el máximo $m$, hemos llegado a una contradicción, que viene de suponer que $m>0$, con lo que debe ser:
        \begin{equation*}
            m = \max_{t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]}\|x_1(t) - x_2(t)\| = 0
        \end{equation*}
        Es decir, $x_1(t) = x_2(t)\quad \forall t\in [t_\ast-\delta,t_\ast+\delta]$.
    \end{proof}
\end{lema}

% // TODO: Este último argumento cae mucho en exámenes, entender el argumento y hacer ejercicios relacionados.
\begin{ejemplo}
    Tenemos:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{l}
                \dot{x} = x^+ \\
                x(0) = x_0
        \end{array}\right.
    \end{equation*}
    donde $x^+$ es la parte positiva de $x$:
    \begin{equation*}
        x^+ = \left\{\begin{array}{ll}
            x & \text{si\ } x\geq 0 \\
             0 & \text{si\ } x\leq 0
        \end{array}\right. 
    \end{equation*}
    Tenemos que $d=1$, $D= \mathbb{R}\times \mathbb{R}$, $X(t,x) = x^+$. La solución sería:
    \begin{equation*}
        x(t) = \left\{\begin{array}{ll}
            x_0e^t & \text{si\ } x_0>0 \\
             x_0 & \text{si\ } x_0 \leq 0
        \end{array}\right. , \qquad t\in \mathbb{R}
    \end{equation*}
    Como el campo es lipschitziano respecto $x$ podemos aplicar la demostración del Teorema, aunque no el enunciado del Teorema como tal.
\end{ejemplo}


