\section{Requisitos de Información}

%%%%%%%% ARTURO %%%%%%%%


A continuación, detallamos los datos que el sistema debe manejar para poder llevar a cabo las funcionalidades descritas en los apartados anteriores.
\begin{enumerate}[label={\color{red}RI-\arabic{enumi}.}]
    \item \textbf{Actividades Ofertadas}
    
    Información sobre las actividades que se ofertan en la plataforma.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Nombre de la actividad, fecha, hora, lugar, precio, plazas ofertadas, descripción.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-1.1}, \ref{enum:RF-2.1}, \ref{enum:RF-2.2}, \ref{enum:RF-2.3}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Actividades Pasadas}
    
    Información sobre las actividades que ya se han realizado, para guardar un cierto histórico.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Tiempo de Vida Máximo:} Se guardarán las actividades realizadas en los últimos 2 años.
        \item {\color{violet}Contenido:} Igual que en Actividades Ofertadas, pero incluimos el número de plazas ocupadas y los identificadores de las reservas realizadas.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-1.6}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Clientes}
    
    Información sobre los clientes que poseen una cuenta en la plataforma.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Nombre, apellidos, DNI, dirección, teléfono, correo electrónico, contraseña, tarjeta de crédito.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-1.2.2}, \ref{enum:RF-1.2.3}, \ref{enum:RF-1.3}, \ref{enum:RF-3}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Guías Turísticos}
    
    Información sobre los guías turísticos que realizan las actividades de la plataforma.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Nombre, apellidos, DNI, dirección, teléfono, correo electrónico, contraseña, número de identificación de guía, histórico de actividades asignadas.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-3}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Proveedores}
    
    Información sobre los proveedores de servicios turísticos.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Nombre, NIF, dirección, teléfono, correo electrónico, contraseña, IBAN.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-3}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Reservas de Actividades Ofertadas}
    
    Información sobre las reservas realizadas por los clientes.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Identificador de la reserva, identificador de la actividad, identificador del cliente, fecha y hora de la reserva, número de plazas reservadas, información adicional.
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-1}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Reservas de Actividades Pasadas}
    
    Información sobre las reservas realizadas en actividades pasadas.
    \begin{itemize}
        \item {\color{violet}Contenido:} Igual que en Reservas de Actividades Ofertadas, pero incluimos la reseña correspondiente (valoración del cliente, fotos y comentarios).
        \item {\color{violet}Requisitos asociados:} \ref{enum:RF-1.6}
    \end{itemize}
\end{enumerate}