\section{Requisitos Funcionales}

%%%%%%%% LINARI %%%%%%%%
En esta sección definiremos las características de alto nivel del sistema que son esenciales para 
cubrir las necesidades de los usuarios al hacer uso de la aplicación.

% Enumerate en el orden son RF-1, RF-2, etc.
\begin{enumerate}[label={\color{red}RF-\arabic{enumi}.}]
    \item \label{enum:RF-1}\textbf{Gestión de reservas.}
    
        El sistema debe realizar la gestión de las reservas de las actividades ofertadas que se puedan realizar 
        actualmente y de las actividades que estén planificadas para fechas posteriores.

    \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumi\arabic{enumii}.}]
        
        \item \label{enum:RF-1.1}Tener un control del estado de las reservas de todas las actividades disponibles en la agencia.
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-1.1.1} Poder saber si una actividad está en curso, disponible, completada o anulada.
            \item\label{enum:RF-1.1.2} Mostrar plazas disponibles y plazas reservadas.
        \end{enumerate}
        \item\label{enum:RF-1.2} Gestionar los pagos de los clientes 
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-1.2.1} Calcular descuentos y bonos (para estudiantes, minusválidos, personas mayores o jubilados, por ejemplo).
            \item\label{enum:RF-1.2.2} Tramitar devoluciones. 
            \item\label{enum:RF-1.2.3} Tramitar y confirmar pagos del cliente. 
        \end{enumerate}


        \item\label{enum:RF-1.3} Obtener información sobre quién va a realizar cada actividad. 
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-1.3.1} Saber información necesaria sobre el cliente o grupo. 
            \item\label{enum:RF-1.3.2} Número de personas que van a realizar la actividad. 
            \item\label{enum:RF-1.3.3} Conocer si se trata de un grupo, familia, individual\ldots
            \item\label{enum:RF-1.3.4} Requerimientos especiales: discapacitados, menores de $x$ años, estudiantes\ldots
        \end{enumerate}

        \item\label{enum:RF-1.4} Poder anular una reserva de una actividad turística dentro del periodo de anulación.
        
        \item\label{enum:RF-1.5} Poder hacer reservas para un grupo de personas desde un único perfil y con un único pago, indicando el número de personas que van a realizar la actividad.
        
        \item\label{enum:RF-1.6} Valorar la actividad pasada realizada.
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-1.6.1} Puntuar la actividad realizada.
            \item\label{enum:RF-1.6.2} Dejar un comentario sobre la actividad realizada.
            \item\label{enum:RF-1.6.3} Añadir archivos multimedia.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Gestión de actividades ofertadas.} \label{enum:RF-2}
    
        El sistema deberá gestionar las actividades que los proveedores decidan ofertar y debe sincronizar la información visible de dichas actividades con la disponible para los clientes.
    % Enumerate en el orden son RF-1.1, RF-1.2, etc.
    \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumi\arabic{enumii}.}]

        \item\label{enum:RF-2.1} Programar actividades. 
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-2.1.1} Definir el período de disponibilidad de dicha actividad. 
            \item\label{enum:RF-2.1.2} Definir el período de fin de reserva y de anulación de reserva. 
        \end{enumerate}

        \item\label{enum:RF-2.2} Saber la disponibilidad y tipo de cada actividad.
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-2.2.1} Ver las actividades que se pueden realizar actualmente.
            \item\label{enum:RF-2.2.2} Mostrar en qué consiste cada actividad a realizar.
            \item\label{enum:RF-2.2.3} Ver las especificaciones y requisitos de cada actividad.
        \end{enumerate}

        \item\label{enum:RF-2.3} Modificar reservas y actividades.
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-2.3.1} Modificar fecha y hora de la actividad.
            \item\label{enum:RF-2.3.2} Cambiar el planteamiento de la actividad. 
            \item\label{enum:RF-2.3.3} Añadir o quitar plazas para la actividad. 
            \item\label{enum:RF-2.3.4} Mostrar posibles alternativas a la actividad en caso de que el cambio perjudique significativamente al cliente.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Gestión de Perfiles}\label{enum:RF-3}

    
    El sistema debe permitir crear y gestionar perfiles de usuario para todos los usuarios sistema (proveedores, clientes y guías turísticos).


    \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumi\arabic{enumii}.}]

        \item\label{enum:RF-3.1} Crear perfiles de usuario (indicando si es proveedor, cliente o guía turístico).
        
        \item\label{enum:RF-3.2} Obtener información sobre un perfil de usuario.
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-3.2.1} Ver los datos personales de un perfil.
            \item\label{enum:RF-3.2.2} Consultar las actividades que ha realizado o contratado un cliente.
            \item\label{enum:RF-3.2.3} Ver las actividades ofertadas por un proveedor.
            \item\label{enum:RF-3.2.4} Consultar las actividades que ha dirigido un guía turístico.
        \end{enumerate}

        \item\label{enum:RF-3.3} Modificar los datos personales de un perfil de usuario.
        
        \item\label{enum:RF-3.4} Dar de baja a un perfil de usuario (siempre que este lo haya solicitado).
        

        \item\label{enum:RF-3.5} Hacer cliente a un consumidor de la actividad. 
        \begin{enumerate}[label={\color{red}\theenumii\arabic{enumiii}.}]
            \item\label{enum:RF-3.5.1} Poder crear perfiles de clientes para que se puedan reutilizar en próximas reservas. 
            \item\label{enum:RF-3.5.2} Poder crear perfiles de grupo para reutilizarlos en próximas reservas. 
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}



\end{enumerate}

\begin{comment}
    Perfil, jubilados, archivos multimedia
\end{comment}


