\begin{ejercicio}
    Sea $A$ un anillo. Diremos que $A$ es trivial si $A=\{0\}$. Demostrar que $A$ es trivial si, y solo si, $1=0$. \\

\noindent
\textbf{Solución:}
\begin{description}
    \item [$\Longrightarrow )$] Es claro, ya que $A = \{0\}$. 
    \item [$\Longleftarrow )$] Sea $a \in A$, tenemos que $a = a\cdot 1 = a \cdot 0 = 0 \Longrightarrow a = 0$. Por tanto, $A$ es trivial.
\end{description}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $K$ un cuerpo y $M_n(K)$ el anillo de matrices cuadradas de orden $n$ con entradas en $K$. Demostrar que $Z(M_n(K)) = \{kI_n | k \in K\}$, donde $I_n$ es la matriz identidad de orden $n$. \\

\noindent
\textbf{Solución:}

Está claro que el conjunto definido está dentro del centro. Sea $A \in M_n(K)$, $k \in K$:
\begin{equation*}
    kI_n A = kA = kAI_n = AkI_n
\end{equation*}
Ahora debemos ver que si $A \in Z(M_n(K)) \Longrightarrow A = kI_n$.
Defino la matriz $E_{ml} = (e_{ij}) \in M_n(K)$ tal que $e_{ij} = 1$ si $i = m$ y $j = l$ y $e_{ij} = 0$ en otro caso.
Sea ahora $A \in M_n(K)$. Vamos a igualar $E_{ml}A = AE_{ml}$ y vamos a sacar condiciones para la $A$. Veremos que si tomamos $m,l \in \{1\ldots n\}$, $A= (a_{ij})$ deberá ser de la forma $kI_n$ con $k \in K$. \\

\noindent
Sea $(c_{ij}) = E_{ml}A$.
\begin{equation*}
    c_{ij} = \sum_{t=1}^n e_{it}a_{tj} =  \left\{\begin{array}{ll}
        0 & \text{si\ } i \neq m \\
        a_{lj} & \text{si\ i = m} 
    \end{array}\right. 
\end{equation*}
Sea ahora $(d_{ij}) = AE_{ml}$.
\begin{equation*}
    d_{ij} = \sum_{t=1}^n a_{it}e_{tj} =  \left\{\begin{array}{ll}
        0 & \text{si\ } j \neq k \\
        a_{im} & \text{si\ j = k} 
    \end{array}\right. 
\end{equation*}
Ahora, si forzamos a que sean iguales tenemos los siguientes casos:
\begin{gather*}
    a_{lj} = 0 \text{\ si\ } i=m \land j\neq l\\
    a_{im} = 0 \text{\ si\ } i\neq m \land j=l \\
    a_{lj} = a_{im} \text{\ si\ } i=m \land j=l \text{\ es\ decir\ } a_{ll} = a_{mm} \\ 
    0 = 0 \text{\ si\ } i\neq m \land j\neq l
\end{gather*}

De esta forma vemos que todos los elementos de la diagonal deben ser iguales y todos los que no son de la diagonal deben anularse, es decir:
\begin{equation*}
    A = kI_n \text{\ con\ } k \in K
\end{equation*}

\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $V$ un espacio vectorial sobre un cuerpo $K$. El conjunto
    \begin{equation*}
        End_k(V) =\{f:V\rightarrow V : f \text{\ es\ } K-lineal\}
    \end{equation*}
    es un subanillo de $End(V)$. Consideramos la aplicación $h:K \rightarrow End_k(V)$ que asigna a cada $k \in K$ la homotecia $h(k):V \rightarrow V$, definido por $h(k)(v) = kv$ $\forall v \in V$. Comprobar que $h$ está bien definida y que es un homomorfismo de anillos. 

    Además, si $T:V \rightarrow V$ $K$-lineal y $k \in K$, tenemos que $T \circ h(k) = h(k) \circ T$, luego $Im(h) \subset Z(End_k(V))$. Y así $End_K(V)$ es una $K$-álgebra.

\noindent
\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
    \item Para ver que es un subanillo lo que falta ver es que las operaciones sacan los escalares, sean $f, g \in End_K(V)$
        \begin{gather*}
            (f-g)(kv) = f(kv) - g(kv) = kf(v) - kg(v) = k (f-g)(v). \\
            (f \circ g) (kv) = f(g(kv)) = f(kg(v))= kf(g(v)) = k(f\circ g)(v)
        \end{gather*}

    \item Para ver que $h$ está bien definida debemos comprobar que fijado $k \in K$, saca escalares, pues ya sabemos que es homomorfismo de grupos.
        \begin{equation*}
            h(k)(jv) = kjv = jkv = jh(k)(v) \quad \forall j \in K
        \end{equation*}
    \item Si definimos $h : K \to End(V)$, esto nos da la estructura de $K$-módulo, por lo que es un homomorfismo de anillos, y esto no se pierde al restringir el codominio. 
    \item Veamos la última afirmación del enunciado:
        \begin{equation*}
            (h(k)\circ T)(v) = h(k)(T(v)) = kT(v) = T(kv) = T(h(k)(v)) = (T \circ h(k))(v)
        \end{equation*}
        Por tanto, $h(k)$ conmuta con todo endomorfismo $K$-lineal, por lo cual el resto de afirmaciones ya son claras, con la estructura de $K$-álgebra definida por el homomorfismo $h$. 
\end{itemize}
\end{ejercicio} 

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Supongamos que $A$ y $B$ son $K$-álgebras con morfismos de estructura $\rho_A:K \to A$ y $\rho_B:K \to B$. Sea $\phi:A \to B$ un homomorfismo de anillos. Demostrar que $\phi $ es homomorfismo de $K$-álgebras si, y sólo si, $\phi \circ \rho_A = \rho_B$. \\

\noindent
\textbf{Solución:}
\begin{description}
    \item [$\Longrightarrow )$] $\phi(\rho_A(k)) = \phi(k1_A) \AstIg k\phi(1_A) = k1_B = \rho_B(k)$ $\forall k \in K$. 
    Donde en $(\ast)$ hemos usado que $\phi$ es $K$-lineal.
    \item [$\Longleftarrow )$] Nos falta ver que $\phi$ es $K$-lineal, en particular, que saca escalares. Sea $k \in K$ y $a \in A$:
        \begin{equation*}
            \phi(ka) = \phi(k1_Aa) = \phi(k1_A)\phi(a) = \phi(\rho_A(k))\phi(a) \AstIg \rho_B(k)\phi(a) = k1_B\phi(a) = k\phi(a),
        \end{equation*}
        donde en $(\ast)$ hemos usado la hipótesis.
\end{description}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $A$ un espacio vectorial sobre un cuerpo $K$, y fijemos esta estructura. La acción de un escalar de $K$ sobre un vector de $A$ se denotará por yuxtaposición. Demostrar que dar una estructura de $K$-álgebra asociativa unital sobre $A$ es equivalente a dar una multiplicación asociativa $\ast:A\times A \to A$ y $K$-bilineal junto con una aplicación $K$-lineal $\eta:K \to A$ tal que $\eta(k)\ast a = a \ast \eta(k)$ para todo $k \in K, a \in A$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{description}
        \item [$\Longrightarrow$)] Tomo $\ast:A\times A \to A$ como el producto interno de $A$, y $\eta = \rho$. 
            \begin{equation*}
                \eta(k)\ast a = \rho(k)\ast a = ka = a\ast \rho(k) = a \ast \eta(k)
            \end{equation*}
            donde hemos usado que $\rho(K) \subset Z(A)$. Además es $K$-lineal puesto que $\rho$ es homomorfismo de anillos.
        \item [$\Longleftarrow$)] Sea $\rho = \eta$. Veamos que es homomorfismo de anillos y que $\rho(K) \subset Z(A)$. Esta claro que es homomorfismo de anillos puesto que es una aplicación $K$-lineal. Además, por la condición que da, es claro que su imagen está en $Z(A)$. 
    \end{description}
    
\end{ejercicio}
%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $K$ un cuerpo. El anillo de polinomios $K[x]$ es una $K$-álgebra. Si ahora tomamos un ideal no nulo $I$ de $K[x]$, tenemos la $K$-álgebra cociente $A = K[x]/I$. Sabemos que existe un único polinomio mónico $p(x) \in K[x]$ que genera el ideal $I$, escribimos $I = \langle p(x) \rangle $. Llamamos $n$ al grado de $p$, y suponemos que $n>0$. Entonces $\cc{B} = \{1+I, \ldots, x^{n-1} + I\}$ es una base de $A$ como $K$-espacio vectorial y, por tanto, $dim_KA = n$. Escribamos:
    \begin{equation*}
        p(x) =  p_0 + \cdots + p_{n-1}x^{n-1} + x^n
    \end{equation*}
    Bien, la matriz de $M_n(K)$ que representa al endomorfismo $\lm(x+I)$ con respecto a la base $\cc{B}$ es:
    \begin{equation*}
        \tilde{N}(p(x)) = \left(\begin{array}{cccc}
            0 & \ldots & 0 & -p_{0} \\
            1 & \ldots & 0 & -p_1 \\
            \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
            0 & \ldots & 1 & -p_{n-1} 
        \end{array}\right)
    \end{equation*}
    que se llama \textit{matriz compañera} del polinomio $p(x)$. Escibámosla abreviadamente como $Ñ(p)$. Entonces el álgebra $A$ es isomorfa a la subálgebra 
    \begin{equation*}
        \{a_0I + a_1\tilde{N}(p) + \cdots + a_{n-1}\tilde{N}(p)^{n-1} : a_0,\ldots, a_{n-1} \in K\} \subset M_n(K)
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $K$ un cuerpo. Dar la lista, salvo isomorfismmos, de todas las $K$-álgebras asociativas unitales de dimensión 2. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Como tenemos dimensión 2, pues sabemos que una base será: $\cc{B} = \{1, a\}$ con $a \in A$. Por la propiedad universal del anillo de polinomios podemos definir el siguiente anillo de polinomios:
    \Func{\phi}{K[x]}{A}{x}{a}
    De esta forma $\phi(\sum b_ix^i) = \sum b_ia^i$. Si tomo ahora el $ker\phi$, por el primer teorema de Isomorfía para anillos, 
    \begin{equation*}
        \overline{\phi} : K[x] / \langle f(x) \rangle \to A
    \end{equation*}
    es un monomorfismo de anillos. Además se tiene lo siguiente:
    \begin{equation*}
        A = \{\mu_1 + \mu_2a : \mu_1,\mu_2 \in K\} \subset \phi(A)
    \end{equation*}
    Por tanto, $\overline{\phi}$ es un isomorfismo. Luego, sabemos que el grado de $f$ debe ser 2. Y aquí se nos pueden presentar 3 casos, que estudiamos por separado, y al final veremos que son distintos entre sí:
    \begin{description}
        \item [$f$ es irreducible:] En este caso sabemos que $K[x]/\langle f \rangle$ es un cuerpo, por tanto, $A$ también.  
        \item [$f$ descompone en $(x-b)(x-c)$] En este caso, por el Teorema Chino del Resto sabemos que:
            \begin{equation*}
                K[x]/\langle (x-b)(x-c) \rangle \cong K[x]/\langle x-b \rangle \times K[x]/\langle x-c \rangle
            \end{equation*}
            Y esto es isomorfo a $K^2$. 
        \item [$f$ descompone en $(x-d)^2$] En este caso, se puede probar por el primer Teorema de Isomorfía que $K[x]/\langle (x-d)^2 \rangle \cong K[x]/\langle x^2 \rangle$. 
    \end{description}

    Ahora para ver que nos son isomorfos observamos que en el primer caso tenemos un cuerpo y en los otros no, luego esto ya hace que el primero no sea isomorfo a ninguno de los otros dos. Para diferenciar los otros dos casos observemos que en $K[x]/\langle x^2 \rangle$ tenemos que $x \cdot x = 0$, sin embargo en $K^2$ no existe ningún elemento nilpotente, por lo que no podemos tener un isomorfismo entre ellos. 

\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Expresar el cuerpo $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ como una $\mathbb{Q}$-subálgebra de un álgebra de matrices sobre $\mathbb{Q}$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Por conocimientos de Álgebra III, sabemos que una $\mathbb{Q}$-base de $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ es $\{1, \sqrt{2}\}$. Sea pues el homomorfismo de estructura de $\mathbb{Q}$-módulo $\lambda: \mathbb{Q}(\sqrt{2}) \to End(\mathbb{Q})$. Sea $a = \alpha + \beta \sqrt{2}$, veamos cuales son las imágenes de los elementos de la base por $\lambda(a)$:
    \begin{gather*}
        \lambda(a)(1) = a = \alpha + \beta \sqrt{2} \\
        \lambda(a)(\sqrt{2}) = \alpha\sqrt{2} + 2\beta 
    \end{gather*}
    Si ahora esto lo escribimos en coordenadas de la base que tenemos, obtenemos lo siguiente:
    \begin{equation*}
        M_{\cc{B}} = \left(\begin{array}{cc}
            \alpha & 2\beta \\
            \beta & \alpha 
        \end{array}\right)
    \end{equation*}
    Por tanto, obtenemos que:
    \begin{equation*}
        \mathbb{Q}(\sqrt{2}) \cong \left\{\left(\begin{array}{cc}
            \alpha & 2\beta \\
            \beta & \alpha 
        \end{array}\right) : \alpha, \beta \in \mathbb{Q}\right\} \subset M_2(\mathbb{Q})
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea 
    \begin{equation*}
        \mathbb{H} = \left\{\left(\begin{array}{cc}
            \alpha & -\overline{\beta} \\
            \beta & \overline{\alpha } 
        \end{array}\right) : \alpha, \beta \in \mathbb{C}\right\}
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Demostrar que $\mathbb{H}$ es un subálgebra real de $M_2(\mathbb{C})$ y que $Z(\mathbb{H}) \cong \mathbb{R}$.
        \item Demostrar que todo elemento no nulo de $\mathbb{H}$ es una unidad.
        \item Demostrar que las matrices 
            \begin{equation*}
                1 = \left(\begin{array}{cc}
                    1 & 0 \\
                    0 & 1 
                \end{array}\right), 
                i = \left(\begin{array}{cc}
                    0 & -1 \\
                    1 & 0 
                \end{array}\right), 
                j = \left(\begin{array}{cc}
                    i & 0 \\
                    0 & -i  
                \end{array}\right),
                k = \left(\begin{array}{cc}
                    0 & i \\
                    i & 0 
                \end{array}\right)
            \end{equation*}
            forma una base de $\bb{H}$ como espacio vectorial real.
            \item Comprobar las identidades: $i^2 = j^2 = k^2 = -1, ij=k, jk=i, ki=j$.
    \end{enumerate} 
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{enumerate}
        \item Es claro que es subespacio vectorial, debemos ver ahora que es subanillo:
            \begin{gather*}
                \left(\begin{array}{cc}
                    \alpha  & -\overline{\beta } \\
                    \beta  & \overline{\alpha } 
                \end{array}\right) 
                - \left(\begin{array}{cc}
                    \delta  & -\overline{\varepsilon} \\
                    \varepsilon & \overline{\delta}  
                \end{array}\right) 
                = \left(\begin{array}{cc}
                    \alpha - \delta  & \overline{-\beta+\varepsilon} \\
                    \beta-\varepsilon & \overline{\alpha-\delta} 
            \end{array}\right) \in \bb{H} \\
            \left(\begin{array}{cc}
                \alpha  & -\overline{\beta}  \\
                \beta  & \overline{\alpha} 
            \end{array}\right) 
            \left(\begin{array}{cc}
                a & -\overline{b} \\
                b & \overline{a}  
            \end{array}\right)
            = \left(\begin{array}{cc}
                \alpha a-b\overline{\beta } & -\alpha\overline{b} -\overline{a\beta} \\
                a\beta + \overline{\alpha }b & -\overline{b}\beta + \overline{a\alpha} 
        \end{array}\right) \in \bb{H}
            \end{gather*}

            Ahora debemos ver que $Z(\bb{H}) = \mathbb{R}$. Está claro que:
            \begin{equation*}
                \{\lm I : \lm \in \mathbb{R}\} \subset Z(\bb{H})
            \end{equation*}
            Falta ahora ver la otra inclusión. Sean $A, B \in \bb{H}$:
            \begin{gather*}
                A = \left(\begin{array}{cc}
                    \alpha  & -\overline{\beta} \\
                    \beta  & \overline{\alpha} 
                \end{array}\right) \\
                B = \left(\begin{array}{cc}
                    i & 0 \\
                    0 & -i  
                \end{array}\right)
            \end{gather*}
            Si hacemos $AB = BA$, sacamos en conclusión que $\beta = 0$. Ahora tomamos $A, C \in \bb{H}$:
            \begin{equation*}
                C = \left(\begin{array}{cc}
                    0 & i  \\
                    i  & 0 
                \end{array}\right)
            \end{equation*}
            Si forzamos $AC = CA$ tenemos que $\alpha = \overline{\alpha}$ por lo que sacamos que $A = \lm I$. 

            Por tanto $\{\lm I : \lm \in \mathbb{R}\} = Z(\bb{H})$. 
        \item Para probar esto tan solo es necesario ver que $detA \neq 0 \quad \forall A \in \bb{H}$. 
            \begin{equation*}
                detA = det \left(\begin{array}{cc}
                    \alpha  & -\overline{\beta} \\
                    \beta  & \overline{\alpha} 
                \end{array}\right)= \|\alpha\|^2 + \|\beta\|^2 > 0 \Longleftrightarrow A \neq 0
            \end{equation*}
        \item Veamos que es un sistema de generadores, y como sabemos que $dim_\mathbb{R}(\bb{H}) = 4$, sabremos que es base. 
            \begin{equation*}
                \left(\begin{array}{cc}
                    a + ib & -c + id  \\
                    c + id  & a-ib 
                \end{array}\right) = a1 + ci + bj +dk
            \end{equation*} 
        \item Se deja como ejercicio para el lector. 
    \end{enumerate}
    
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Dado un $A$-módulo $V$ no nulo, demostrar que
    \begin{equation*}
        Ann_A(V) = \left\{a \in A : av = 0 \ \forall v \in V\right\}
    \end{equation*}
        es un ideal de $A$. Dotar a $V$ de estructura de $A \slash Ann_A(V)$-módulo fiel. \\
        
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Vamos a probar que es un ideal de $A$:
    \begin{description}
        \item [Cerrado para producto por elementos de $A$:] Sea $a, c \in A, m \in M$:
            \begin{gather*}
                (ca)m = c(am) = c0 = 0 \\
                (ac)m = a(cm) = 0
            \end{gather*}
            En el segundo caso $cm \in M$, por lo que tenemos el resultado.
        \item [Subgrupo aditivo de $A$:] Sean $a, b \in Ann_A(V)$:
            \begin{equation*}
                (a-b)m = am + (-b)m = 0 + (-1b)m = 0
            \end{equation*}
            La última igualdad se debe al punto anterior y que $-1 \in A$.
    \end{description}

    Ahora debemos dotar a $V$ de estructura de $A/Ann_A(V)$-módulo. Sabemos que es $A$-módulo, luego existe un homomorfismo de anillos: $\phi:A \to End(V)$ definido por $\phi(a)(v) = a\cdot v$, siendo $\cdot$ el producto de escalares. Bien, pues veamos que $Ann_A(V)= ker(\phi)$. 
    \begin{equation*}
        a \in ker(\phi) \Longleftrightarrow 0 = \phi(a)(v) = av \quad \forall v \in V \Longleftrightarrow a \in Ann_A(V)
    \end{equation*}
    Por tanto, por el Primer Teorema de Isomorfía para anillos:
    \begin{equation*}
        \phi:A/Ann_A(V) \to End(V)
    \end{equation*}
    es un homomorfismo de anillos inyectivo y hemos terminado. 
        
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $M$ un $A$-módulo. Demostrar que:
    \begin{enumerate}
        \item Dados submódulos $N_1, \ldots, N_m$ de $M$, tenemos que 
        \begin{equation*}
            N_1 + \cdots + N_m = \{n_1 + \cdots+ n_m : n_i \in N_i\}
        \end{equation*}
        \item Dado $X = \{m_1\ldots m_n\} \subset M$, tenemos que $AX = Am_1 + \cdots + Am_n$. 
    \end{enumerate}
   
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{enumerate}
        \item La inclusión $\supset$ es evidente. Para la otra inclusión, si probamos que el conjunto de la derecha, al que llamaremos $B$, es un submódulo, lo tendremos, pues $N_1 \cup \ldots\cup N_m \subset B$, y $N_1 + \cdots + N_m$ es por definición es el menor submódulo que cumple eso. 
            \begin{gather*}
                n_1 + \cdots + n_m - (l_1 + \cdots + l_m) = n_1 - l_1 + \cdots + n_m - l_m \in B \\
                a(n_1 + \cdots n_m) = an_1+ \cdots + an_m \in B
            \end{gather*}
        \item Sabemos que $Am = \{am : a \in A\}$, por lo que está claro que $Am_i \subset AX$, luego la suma de todos ellos también, puesto que $AX$ es un submódulo. Para la otra inclusión observemos que dado $m \in AX$, este se escribe como $m = a_1m_1 + \cdots a_nm_n \in Am_1 + \cdots + Am_n$. Por tanto, ya tenemos así dicha inclusión. 
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Demostrar que un conjunto de generadores $\{m1,\ldots,m_n\}$ de un módulo $\prescript{}{A}{M}$ es una base si, y solo si, la igualdad $\sum\limits_{i=1}^n r_im_i = 0$ para $r_i \in A$ implica $r_i = 0$ para todo $i$. Dar un ejemplo de un módulo no nulo finitamente generado que no sea libre. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{description}
        \item [$\Longrightarrow)$] 
        Defino en primer lugar la siguiente función:
        \Func{f}{A^n}{M}{\sum a_ie_i}{\sum a_i m_i}
        Como $\{m_i\}$ es base, es fácil ver que $f$ es inyectiva. Por tanto $ker(f) = \{0\} \Longrightarrow f(a) = 0 \Longleftrightarrow a = 0 \Longrightarrow  r_i = 0$.
        \item [$\Longleftarrow)$]
        Usando la misma aplicación que antes, si $f(a) = 0$ implica que $a = 0$ entonces $ker(f) = \{0\}$ luego $f$ es inyectiva y por tanto el conjunto de generadores cumple la condición de base. 
    \end{description}
\end{ejercicio}
%--------------------------------------------------------------

\begin{ejercicio}
    Para cada $A$-módulo $M$, demostrar que el conjunto $End_A(M)$ cuyos elementos son los endomorfismos de $A$-módulos de $M$, en un subanillo de $End(M)$. Demostrar que si, además, $M$ es libre con base $\{m_1 \ldots m_n\}$, entonces $End_A(M)^{op}$ es isomorfo, como anillo, a $M_n(A)$. Discutir qué ocurre cuando $A$ es un álgebra sobre un cuerpo $K$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Debemos comprobar la $A$-linealidad de la suma, el producto y la identidad. 
    \begin{gather*}
        (f-g)(am) = f(am) - g(am) = af(m) - ag(m) = a(f(m)-g(m))a(f-g)(m) \\
        (f\circ g)(am) = f(g(am)) = f(ag(m)) = af(g(m)) = a(f\circ g)(m) \\ 
        Id(am)=am = a Id(m)
    \end{gather*}
    Tenemos por tanto que es subanillo. 

    Como $M$ es libre, tenemos que $M\cong A^n$. Por tanto usaremos la siguiente notación por simplicidad. Si tengo $m \in M$, tal que $m = a_1m_1 + \cdots a_nm_n $, vamos a considerar las coordenadas como vector $(a_1, \ldots, a_n)$.
    Definimos ahora la siguiente función:
    \Func{F}{M_n(A)}{End_A(M)^{op}}{B}{F(B)} 
    \Func{F(B)}{M}{M}{(a_1,\ldots,a_n)}{(a_1,\ldots,a_n)B}
    Primero debemos ver que está bien definida la función. Dada $B \in M_n(A)$, debemos ver que $F(B)$ es $A$-lineal. 
    \begin{gather*}
        F(B)((a_1,\ldots,a_n) + (b_1,\ldots,b_n)) = ((a_1,\ldots,a_n) + (b_1,\ldots,b_n))B =\\
        = (a_1,\ldots,a_n)B + (b_1,\ldots,b_n)B = F(B)(a_1,\ldots,a_n) + F(B)(b_1,\ldots,b_n) \\
        F(B)(a(a_1,\ldots, a_n)) = F(B)(aa_1,\ldots,aa_n) = (aa_1,\ldots,aa_n)B =\\
        =a(a_1,\ldots, a_n)B = aF(B)(a_1,\ldots, a_n)
    \end{gather*}

    Lo siguiente que debemos comprobar es que es $F$ es un homomorfismo de anillos:
    \begin{gather*}
        F(Id) (m) = m I_n = m = Id(m) \\
        F(B + C)(m)= m (B+C) = mB + mC = F(B)(m) + F(C)(m) \\
        F(BC)(m) = m (BC) = (mB)C = F(C)(mB) = F(C)(F(B)(m)) =\\
        =(F(C) \circ F(B))(m) = (F(B)\ast F(C))(m)
    \end{gather*}

    Por último, falta ver que es un isomorfismo. Para ello, es fácil ver que $ker F = \{0\}$, puesto que solo será nula la función si la matriz es nula. Para ver que es sobreyectiva, tomo $f \in End_A(M)^{op}$. Defino, $B \in M_n(A)$ como las coordenadas respecto a la base, puestas como filas. Como $f$ es $A$-lineal, ya es fácil comprobar que $F(B) = f$.

\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $M$ un módulo sobre un álgebra finito dimensional $A$. Desmotrar que si $M$ admite bases $\cc{B}_1 = \{m_1\ldots m_r\}$ y $\cc{B}_2=\{n_1 \ldots n_t\}$, entonces $r=t$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Por un corolario sabemos que por $M$ admitir la base $\cc{B}_1$, es isomorfo a $A^r$, y por otro lado, por admitir la base $\cc{B}_2$ es isomorfo a $A^t$. Como $A$ es finito dimensional, tenemos que en particular, $A^r \cong A^t$ como espacios vectoriales de dimensión finita. 
    \begin{equation*}
        r\cdot dim A = dimA^r = dimA^t = t \cdot dim A
    \end{equation*}
    Como $A$ en particular es un anillo no trivial, entonces $dim A > 0$, luego podemos concluir que $r = t$ de la cadena de igualdades anterior. 
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $\theta \in \mathbb{R}$ y $T_\theta : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ el endomorfismo que gira los vectores un ángulo $\theta$ en sentido contrario de las agujas del reloj. Consideramos la correspondiente estructura de $\mathbb{R}[x]$-módulo definida por $T_\theta$ sobre $\mathbb{R}^2$. Llamamos a ese módulo $V_\theta$. Discutir para qué valores de $\theta$ es simple. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Sabemos que los submódulos son espacios que se quedan fijos por $T_\theta$, y como tenemos dimensión 2, los únicos posibles submódulos propios son de dimensión 1, luego son los subespacios propios. Por tanto, la idea será estudiar el polinomio característico y ver cuándo $T_\theta$ no tendrá valores propios reales.
    \begin{equation*}
        M(T_\theta) = \left(\begin{array}{cc}
            cos\theta & -sin\theta \\
            sin\theta & cos\theta 
        \end{array}\right)
    \end{equation*}
    Por tanto, calculamos el polinomio característico:
    \begin{equation*}
        P(\lm) = \lm^2-2cos\theta\lm + 1
    \end{equation*}

    Ahora lo que queremos es que el discriminante sea negativo:
    \begin{gather*}
        4cos^2\theta - 4 < 0 \\
        cos^2\theta - 1 < 0 \\ 
        -sin^2\theta < 0 \\
        sin^2\theta > 0
    \end{gather*}
    Es decir, $\theta = k\pi$ con $k \in \mathbb{Z}$. 
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Siguiendo la notación del ejercicio anterior, ¿Para qué valores $\theta, \theta'$ son los $\mathbb{R}[x]$-módulos isomorfos?
\end{ejercicio}
%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $M$ un $A$-módulo. Demostrar que $M$ es simple si, y solo si, $M = Am$ $\forall 0 \neq m \in M$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{description}
        \item [$\Longrightarrow$)] Sea $0 \neq n \in M$, pero $An \in \cc{L}(M) = \{\{0\}, M\}$, por tanto, como no es $\{0\}$, debe ser $M$.
        \item [$\Longleftarrow$)] Sea $\{0\} \neq L \in \cc{L}(M)$, sea $l \in L \setminus \{0\}$, $M = Al \subset L$ luego $L = M$, por lo que $M$ es simple.
    \end{description}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $A$ un anillo. Demostrar que $A$ es un anillo de división si, y solo  si, $A$ es un $A$-módulo simple. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{description}
        \item [$\Longrightarrow$)] Sea $I \in \cc{L}(A)$ no nulo. Entonces existe $a \in I \setminus \{0\}$, y como $A$ es anillo de división, pues existe $b \in I \setminus \{0\}$ tal que $ba = 1 \in I$. Y así $I = A$. Por tanto $A$ es simple. 
        \item [$\Longleftarrow$)] Sea $m \in A\setminus \{0\}$, como $A$ es simple pues $A = Am$ luego existe $b \in A\setminus \{0\}$ tal que $bm = 1$, por tanto $b\neq 0$, luego, por la misma razón existe $c \in A \setminus\{0\}$ tal que $cb = 1$. Tenemos que $c = c(bm) = (cb)m = m$ luego $bm = mb = 1$. En conclusión, $m \in \cc{U}(A)$ y $A$ es anillo de división. 
    \end{description}
\end{ejercicio}
%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}\label{eje19}
    Demostrar que un $A$-módulo es simple si, y solo si, es isomorfo a $A/I$ donde $I$ es un submódulo maximal de $A$. Deducir cuáles son las dimensiones posibles, como $K$-espacios vectoriales, de los $K[x]$-módulos simples, para $K=\mathbb{R},\mathbb{C},\mathbb{Q}$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    \begin{description}
        \item [$\Longrightarrow$)] Sea $m \in M \setminus \{0\}$ y sea el siguiente homomorfismo de $A$-módulos. 
            \Func{\phi}{A}{M}{a}{am}
        \begin{gather*}
            \phi(A) = Am \in \cc{L}(M) = \{\{0\}, M\} \Longrightarrow \phi(A) = M \\
            ker\phi = ann_A(m) \in \cc{L}(A)
        \end{gather*}

        Por tanto tenemos el siguiente isomorfismo de $A$-módulos.
        \begin{equation*}
            A/ann_A(m) \cong M
        \end{equation*}
        Y como $M$ es simple pues $A/ann_A(m)$ también y por tanto $ann_A(m)$ es maximal.
        \item [$\Longleftarrow$)] Como $I$ es maximal, entonces $A/I$ es simple, luego $M$ es simple. 
    \end{description}

    Para estudiar ahora lo que nos piden sobre los $K[x]$-módulos, debemos ver cuando un ideal suyo es maximal. En primer lugar sabemos que $K[x]$ es un dominio de ideales principales. Por tanto, tenemos que $I = \langle f \rangle$. Ahora veamos que $f$ debe ser irreducible. Si no lo fuera, sea $p$ factor irreducible de grado al menos 1 de $f$, entonces $\langle f \rangle \subset \langle p \rangle$, y no se da la igualdad y tampoco $\langle p \rangle = K[x]$, luego $\langle f \rangle$ no es maximal. Por tanto, hemos llegado a la conclusión de que $f$ debe ser irreducible. Ahora ya podemos estudiar los casos particulares: si $K = \mathbb{R}$, sabemos que los polinomios irreducibles en $\mathbb{R}[x]$ son de grado 1 o 2; si $K=\mathbb{C}$, como $\mathbb{C}$ es algebraicamente cerrado, solo tenemos polinomios irreducibles de grado 1; y por último si $K=\mathbb{Q}$, entonces podemos tener un polinomio irreducible de cualquier grado pues $x^n-2$ es irreducible por el criterio de Einsestein para todo $n \in \mathbb{N}$. 
    Y las dimensiones de cada $K[x]$-módulo generado es el grado del polinomio del ideal.
\end{ejercicio}


%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Consideramos $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3$ una aplicación lineal, y la estructura de $\mathbb{R}[x]$-módulo correspondiente sobre $\mathbb{R}^3$. Discutir los posibles valores de la longitud de $\mathbb{R}^3$ como $\mathbb{R}[x]$-módulo, dependiendo de cómo sea $T$. Poner un ejemplo de $T$ para el que se alcance cada longitud. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Sabemos que los submódulos de $\mathbb{R}^3$ en este caso son los subespacios que se quedan invariantes por $T$. En particular, los subespacios propios son submódulos. Por tanto, como sabemos que los polinomios de grado 3 en $\mathbb{R}[x]$ siempre tiene una raíz real, pues siempre habrá un subespacio propio. Luego las longitudes que podemos que tener es 2 y 3. Vamos a ver un ejemplo de cada:
    \begin{itemize}
        \item Para el ejemplo de longitud 3, como sabemos que la dimensión de $\mathbb{R}^3$ es 3, es lógico pensar que si tomamos $T = Id$ saldrá lo que buscamos. En efecto, está claro que la siguiente cadena es una serie de composición:
            \begin{equation*}
                \{0\} \subset \cc{L}\{e_1\} \subset \cc{L}\{e_1, e_2\} \subset \mathbb{R}^3
            \end{equation*}
        Es claro, que son espacios invariantes por $Id$, y como tenemos un subespacio de cada dimensión pues los cocientes son simples. Por tanto, tenemos una serie de composición y tiene longitud 3. 
    \item Para el ejemplo de longitud 2, vamos a tomar la $T$ tal que $T(e_1) = e_2, T(e_2)=-e_1, T(e_3) = e_3$. Si calculamos los valores propios de la matriz de la aplicación obtenemos que son $\{1, i, -i\}$. Y está claro que $V_1 = \cc{L}(e_3)$ y otro espacio invariante es $V = \cc{L}(e_1, e_2)$. Como el único espacio invariante de dimensión 1 es $V_1$, y no está dentro de $V$, luego $V$ es simple, por tanto tenemos la siguiente serie de composición:
        \begin{equation*}
            \{0\} \subset \cc{L}(e_1, e_2) \subset \mathbb{R}^3
        \end{equation*}
    \end{itemize}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $\bb{P}_n$ el espacio vectorial real de las funciones polinómicas en una variable de grado menor o igual que $n$. Sea $T:\mathbb{P}_n \to \mathbb{P}_n$ la aplicación lineal que asigna a cada polinomio su derivada. Calcular una serie de composición de $\mathbb{P}_n $ visto como $\mathbb{R}[x]$-módulo via $T$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Sabemos que los submódulos son los subespacios invariantes por $T$. Por como se comporta la derivada con los polinomios, es fácil ver que $\mathbb{P}_m $ es subespacio invariante para todo $m \in \{0\ldots n\}$, por tanto, una serie de composición es la siguiente:
    \begin{equation*}
        \{0\} \subset \mathbb{P}_0 \subset \mathbb{P}_1 \subset \ldots \subset \mathbb{P}_n 
    \end{equation*}

    Además sabemos que es serie de composición en efecto por que $dim \mathbb{P}_j = dim \mathbb{P}_{j-1} + 1$ 
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    En las condiciones del ejercicio anterior, calcular todos los $\mathbb{R}[x]$-submódulos de $\mathbb{P}_n $. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Veamos que los únicos submódulos son los que nos salen en el ejercicio anterior. \\

    \noindent
    Sea $U\in \cc{L}(\mathbb{P}_n )$, y sea $m$ el máximo grado de los polinomios de $U$. Está claro entonces que $U \subset \mathbb{P}_m$, pero vamos a probar que de hecho se da la igualdad. Basta coger $p(x) \in U$ de grado $m$ y tomando las $m$ primeras derivadas de $p(x)$, si las ponemos en una matriz en orden, nos saldrá un matriz triangular, y en la diagonal no habrá nulos pues se corresponde con el término de mayor grado de cada sucesiva derivada. Por tanto tenemos en $U$ $m+1$ vectores linealemente independientes, luego $dim U = dim \mathbb{P}_m$ y por tanto se da la igualdad. Por tanto:
    \begin{equation*}
        \mathcal{L}(\mathbb{P}_n ) = \{\{0\}, \mathbb{P}_0, \ldots \mathbb{P}_n \}
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Clasificar, salvo isomorfismos, todos los $\mathbb{C}[x]$-módulos simples. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Por el ejercicio~\ref{eje19} sabemos que los $\mathbb{C}[x]$-módulos simples son los de la forma $\mathbb{C}[x]/\langle x-a \rangle $. Nos falta ver ahora que dos módulos de esa forma son isomorfos. Sea el siguiente diagrama:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \shorthandoff{""}
        \begin{tikzcd}
            {\mathbb{C}[x]} \arrow[r, "\phi"] & {\mathbb{C}[x]} \arrow[r, "p"] & {\mathbb{C}[x]/\langle x-a \rangle}
        \end{tikzcd}
        \shorthandon{""}
    \end{figure}
    donde $\phi(x) = x-a$ y $p$ es la proyección. El primero lo  definimos como un homomorfismo de anillos, gracias a la Propiedad Universal del Anillo de Polinomios, y la proyección sabemos que es un epimorfismo de anillos. Por otra parte, está claro que $\phi $ es un isomorfismo de anillos, con inversa $x \mapsto x+a$. Por tanto, $p \circ \phi $ es un epimorfismo, cuyo núcleo es $\langle x \rangle $, por tanto tenemos por el Primer Teorema deIsomorfía:
    \begin{equation*}
        \mathbb{C}[x]/\langle x \rangle \cong \mathbb{C}[x]/\langle x-a \rangle 
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

%--------------------------------------------------------------
\begin{ejercicio}
    Sea $K$ un cuerpo y 
    \begin{equation*}
        R = \left(\begin{array}{cc}
            K & K \\
            0 & K 
        \end{array}\right) = \left\{\left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & c  
        \end{array}\right): a, b, c \in K\right\}
    \end{equation*}
    Comprobar que $R$ es una subálgebra de $M_2(K)$ y calcular la longitud, en tanto que $R$-módulo, de $R$. \\
    
    \noindent
    \textbf{Solución:}
    Veamos que $R$ es subálgebra de $M_2(K)$. Primero veamos que es subanillo.
    \begin{gather*}
        \left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & c  
        \end{array}\right) 
        - \left(\begin{array}{cc}
            d & e \\
            0  & f 
        \end{array}\right) 
        = \left(\begin{array}{cc}
            a-d & b-e \\
            0 & c-f 
        \end{array}\right) \in R \\
        \left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & c  
        \end{array}\right) 
        \left(\begin{array}{cc}
            d & e \\
            0  & f 
        \end{array}\right) 
        = \left(\begin{array}{cc}
            ad & ae + bf \\
            0 & cf 
        \end{array}\right) \in R\\ 
        I_2 \in R
    \end{gather*}
    Por otra parte para ver que es subespacio vectorial, podemos verlo de la siguiente forma:
    \begin{equation*}
        \lm A = \left(\begin{array}{cc}
            \lm & 0 \\
            0 & \lm 
        \end{array}\right) A \in R
    \end{equation*}
    Esto es por que ambos estan en $R$. \\

    \noindent
    Para calcular la longitud vamos a sacar una serie de composición. Sean:
    \begin{gather*}
        R_1 = \left\{\left(\begin{array}{cc}
            a & 0 \\
            0 & 0 
        \end{array}\right) : a \in K\right\} \\
        R_2 = \left\{\left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & 0 
        \end{array}\right) : a, b \in K\right\}
    \end{gather*}

    Son claramente subgrupos aditivos, y para concluir que es ideal por la izquierda comprobamos que:
    \begin{gather*}
        \left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & c  
        \end{array}\right) 
        \left(\begin{array}{cc}
            d & 0 \\
            0 & 0 
        \end{array}\right) 
        = \left(\begin{array}{cc}
            ad & 0 \\
            0 &  0
        \end{array}\right) \\
        \left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            0 & c  
        \end{array}\right)
        \left(\begin{array}{cc}
            d & e \\
            0 & 0 
        \end{array}\right) 
        =\left(\begin{array}{cc}
            ad & ae \\
            0 & 0 
        \end{array}\right)
    \end{gather*}

    Está claro por otra parte que $dimR_1 = 1$ y $dimR_2 = 2$, y que $R_1 \subset R_2$. Por tanto tenemos la siguiente serie de composición, donde cada factor será de dimensión 1, y por tanto simple:
    \begin{equation*}
        \{0\}\subset R_1 \subset R_2 \subset R
    \end{equation*}
    Y concluimos que $l(R) = 3$.
\end{ejercicio}
