\documentclass[12pt]{article}
\input{../../_assets/preambulo.tex}

\author{Arturo Olivares Martos}
\date{\today}
\title{Entrega Ejercicios Microcredencial. Parte 2}

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{abstract}
        En el presente documento, resolveremos ejercicios de la segunda parte de la Microcredencial de Lógica y Teoría Descriptiva de Conjuntos.
    \end{abstract}

    \begin{ejercicio}
    Demostrar que $(2^\mathbb{N}, d)$ es un espacio completo. \\

    Veamos en primer lugar que $d$ es una distancia.
    \begin{enumerate}
        \item No negatividad:
            \begin{equation*}
                d(x,y) = \frac{1}{2^{n+1}} \geq 0 \qquad \forall x,y\in 2^\mathbb{N}
            \end{equation*}
            Además, se tiene que $d(x,y) = 0$ si y solo si $x = y$.

        \item Simetría:
        
            Sea $n=\min\{k\in \mathbb{N} \mid x(k) \neq y(k)\}=\min\{k\in \mathbb{N} \mid y(k) \neq x(k)\}$, entonces:
            \begin{equation*}
                d(x,y) = \frac{1}{2^{n+1}} = d(y,x)
            \end{equation*}

        \item Desigualdad triangular:
        
            Sean los siguientes tres mínimos, que suponemos que existen (ya que si no existen, la desigualdad se verifica trivialmente):
            \begin{align*}
                n_1 &= \min\{k\in \mathbb{N} \mid x(k) \neq y(k)\} \\
                n_2 &= \min\{k\in \mathbb{N} \mid y(k) \neq z(k)\} \\
                n &= \min\{k\in \mathbb{N} \mid x(k) \neq z(k)\}
            \end{align*}

            Tenemos que $\min\{n_1,n_2\} \leq n$, puesto que para $k<\min\{n_1,n_2\}$, se verifica que $x(k) = y(k)$ y $y(k) = z(k)$, por lo que $x(k) = z(k)$. Por tanto, $n\geq \min\{n_1,n_2\}$. Por tanto:
            \begin{align*}
                d(x,z) &= \frac{1}{2^{n+1}} \leq \frac{1}{2^{\min\{n_1,n_2\}+1}} = \max\left\{\frac{1}{2^{n_1+1}},\frac{1}{2^{n_2+1}}\right\} =\\&= \max\{d(x,y),d(y,z)\}\leq d(x,y) + d(y,z)
            \end{align*}
    \end{enumerate}

    Por tanto, hemos demostrado que $d$ es una distancia, por lo que consideramos el espacio métrico $(2^\mathbb{N},d)$. Este será completo si toda sucesión de Cauchy es convergente a una sucesión de cantor, lo que veremos a continuación.\\

    Sea $\{x_n\}_{n\in \mathbb{N}}$ una sucesión de Cauchy, es decir:
    \begin{equation*}
        \forall \veps\in \mathbb{R}^+\ \exists N\in \mathbb{N}\ \forall m,n\geq N\ d(x_m,x_n) < \veps
    \end{equation*}

    Veamos ahora cómo demostrar que esta sucesión es convergente, para lo cual hemos de construir la sucesión $x$ que sea el límite de la sucesión de Cauchy. Para cada $j\in \bb{N}$, consideramos $\veps=\frac{1}{2^j+1}$, y por tanto, existe $N_j\in \mathbb{N}$ tal que:
    \begin{equation*}
        \forall m,n\geq N_j\qquad d(x_m,x_n) < \frac{1}{2^j+1}
    \end{equation*}

    Por tanto, para cada $m,n\geq N_j$, tenemos que $x_m(j)=x_n(j)$. Definimos por tanto:
    \begin{equation*}
        x(j) = x_{N_j}(j) = x_m(j) \qquad \forall m\geq N_j
    \end{equation*}

    Vemos que $x$ es una sucesión de Cantor, y ahora hemos de demostrar que es el límite de la sucesión de Cauchy. Fijado $\veps\in \mathbb{R}^+$, existe $k\in \mathbb{N}$ tal que $\frac{1}{2^k+1} < \veps$, y podemos considerar $N_k\in \mathbb{N}$ tal que:
    \begin{equation*}
        \forall m,n\geq N_k\ d(x_m,x_n) < \frac{1}{2^k+1}
    \end{equation*}

    Por tanto, para todo $m\geq N_k$, veamos que $x_m(j) = x(j)$ para todo $j\leq k$. Sea $j\leq k$, luego:
    \begin{equation*}
        \frac{1}{2^{k+1}}\leq \frac{1}{2^j+1}\Longrightarrow N_j\leq N_k
    \end{equation*}

    Por tanto, para todo $m\geq N_k\geq N_j$, se tiene que $x_m(j) = x_{N_j}(j) = x(j)$. Por tanto, para todo $m\geq N_k$, se verifica que:
    \begin{equation*}
        d(x_m,x) < \frac{1}{2^{k+1}} < \veps
    \end{equation*}

    Por tanto, hemos demostrado que la sucesión de Cauchy $\{x_n\}_{n\in \mathbb{N}}$ converge a $x\in 2^\mathbb{N}$, y por tanto, $(2^\mathbb{N},d)$ es completo.
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
    Sea $(X,d)$ un espacio métrico. Dados $x\in X$ y $A\subseteq X$, definimos la distancia entre $a$ y $X$ como:
    \begin{equation*}
        d(x,A) = \inf\{d(x,a) \mid a\in A\}
    \end{equation*}
    Verificar que, dado $r>0$, el siguiente conjunto es un abierto:
    \begin{equation*}
        \{x\in X\mid d(x,A) < r\}
    \end{equation*}
\end{ejercicio}
\begin{proof}
    Dado $x\in X$ con $d(x,A) < r$, veamos que $\exists \veps\in \mathbb{R}^+$ de forma que $B(x,\veps) \subseteq \{x\in X\mid d(x,A) < r\}$.\\

    Sea $\veps=r-d(x,A)>0$, y sea $y\in B(x,\veps)$, es decir, $d(x,y) < \veps$. Veamos que $d(y,A) < r$.
    \begin{align*}
        d(y,a) \leq d(y,x) + d(x,a) \forall a\in A
    \end{align*}

    Por tanto:
    \begin{align*}
        d(y,A) &= \inf\{d(y,a) \mid a\in A\} \\
        &\leq \inf\{d(y,x) + d(x,a) \mid a\in A\}
        = d(y,x) + \inf\{d(x,a) \mid a\in A\} \\
        &= d(y,x) + d(x,A)< \veps + d(x,A) = r-d(x,A) + d(x,A) = r
    \end{align*}

    Por tanto, $y\in \{x\in X\mid d(x,A) < r\}$, y hemos demostrado que:
    \begin{equation*}
        B(x,\veps) \subseteq \{x\in X\mid d(x,A) < r\}
    \end{equation*}
    Por tanto, $\{x\in X\mid d(x,A) < r\}$ es un abierto.
\end{proof}


\begin{ejercicio}
    En el cubo de Hilbert ${[0,1]}^{\mathbb{N}}$, consideramos la métrica $d$ definida como:
    \begin{equation*}
        d(x,y) = \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n)}{2^n} \qquad \forall x,y\in {[0,1]}^{\mathbb{N}}
    \end{equation*}


    Demostrar que $d$ es una métrica en ${[0,1]}^{\mathbb{N}}$.
    \begin{proof}
        En primer lugar, hemos de ver que la distancia así definida está bien definida, es decir, que la suma converge. Aplicamos para ello el Criterio de Comparación:
        \begin{equation*}
            \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n)}{2^n} \leq \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{1}{2^n} = \dfrac{1}{1-\nicefrac{1}{2}} = 2
        \end{equation*}

        Por tanto, $d$ está bien definida. Ahora, veamos que $d$ es una métrica:
        \begin{itemize}
            \item \underline{No-negatividad}: Por definición de $d$, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    d(x,y) = \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n)}{2^n} \geq 0
                \end{equation*}

                Además, se tiene que $d(x,y) = 0$ si y solo si $x = y$.
            \item \underline{Simetría}: Por definición de $d$, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    d(x,y) = \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n)}{2^n} = \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(y_n,x_n)}{2^n} = d(y,x)
                \end{equation*}
            \item \underline{Desigualdad triangular}: Tenemos que:
                \begin{align*}
                    d(x,z) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,z_n)}{2^n}
                    \leq \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n) + d(y_n,z_n)}{2^n}
                    = \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(x_n,y_n)}{2^n} + \sum_{n=0}^{+\infty} \dfrac{d(y_n,z_n)}{2^n} \\
                    &= d(x,y) + d(y,z)
                \end{align*}
            \end{itemize}
        Por tanto, hemos visto que $d$ es una métrica en ${[0,1]}^{\mathbb{N}}$.
    \end{proof}
\end{ejercicio}

\end{document}
