\chapter{Superficies en el espacio}
\noindent
El primer paso en el estudio de las superficies es su propia definición. Intuitivamente, estamos dispuestos a aceptar que una superficie es un subconjunto de $\mathbb{R}^3$ tal que todo punto suyo tiene un entorno igual a un trozo de plano doblado suavemente, sin picos, aristas ni autointersecciones.\\

\noindent
Por analogía con las curvas ya estudiadas, un trozo de recta que se dobla suaventemente y sin autointersecciones es una aplicación $\alpha:I\to\mathbb{R}^3$ (con $I$ abierto) diferenciable, inyectiva y con $\alpha'(t)\neq 0 \quad \forall t\in I$. Pasando esta definición al espacio que nos interesa, un trozo de plano doblado suaventemente y sin intersecciones es la imagen de una aplicación $X:U\to\mathbb{R}^3$ diferenciable, inyectiva y con diferencial $(dX)_q:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^3$ inyectiva para todo $q\in U$.

Para terminar de traducir la definición intuitiva, solo nos falta que todo punto admita un entorno igual (homeomorfo) a un conjunto de este tipo.

\section{Definición de superficie}

\begin{definicion}
    Una superficie en $\mathbb{R}^3$ es un subconjunto $S\subset\mathbb{R}^3$ no vacío tal que $\forall p\in S$ existen:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item $U\subset\mathbb{R}^2$ abierto.
        \item Un entorno abierto $V$ de $p$ en $S$.
        \item Una aplicación $X:U\to \mathbb{R}^3$ diferenciable.
    \end{enumerate}
    de forma que:
    \begin{enumerate}
        \item $X(U) = V$.
        \item $X:U\to V$ es un homeomorfismo\footnote{Nos gustaría exigir que $X$ sea un difeomorfismo, pero $V$ no es necesariamente un espacio normado, con lo que no tenemos definido qué es ser una aplicación diferenciable $X:U\to V$.}.
        \item $(dX)_q:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}^3$ es inyectiva $\forall q\in U$.
    \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{notacion}
    Usualmente notaremos a la aplicación $X:U\to \mathbb{R}^3$ que obtenemos en cada punto $p\in S$ por:
    \begin{equation*}
        X(u,v) = (x(u,v), y(u,v), z(u,v))
    \end{equation*}
    Vemos que $X$ es diferenciable si y solamente si $x,y,z:U\to \mathbb{R}$ son aplicaciones diferenciables. Notaremos también:
    \begin{equation*}
        q = (u,v), \quad p = (x,y,z)
    \end{equation*}
\end{notacion}

\begin{observacion}
    Varias observaciones a tener en cuenta:
    \begin{enumerate}
        \item Vemos que definimos anteriormente las curvas como aplicaciones, pero ahora las superficies las hemos dado como un subconjunto de $\mathbb{R}^3$, de forma que para cada punto $p\in S$ obtenemos una aplicación diferenciable $X:U\to \mathbb{R}^3$.

            La definición hipotética de que una superficie sea la imagen de una aplicación diferenciable $X:U\to \mathbb{R}^3$ no nos gusta porque entonces la esfera no sería una superficice, sino que habría que cortar y pegar trozos, algo que no queremos hacer en geometría.

            Así, una superficie se obtiene juntando varios trozos de $\mathbb{R}^2$ y pegándolos juntos.
        \item Como $X:U\to V$ ha de ser un homeomorfismo, las superficies que estudiamos no pueden tener autointersecciones.
        \item Si $X:U\to\mathbb{R}^3$ es diferenciable y se cumple que $X(U) = V$, tenemos entonces una aplicación continua y sobreyectiva, por lo que nos queda comprobar que $X$ es inyectiva y que en dicho caso $X^{-1}$ es continua para tener que $X$ es un homeomorfismo.
        \item Si vemos $(dX)_q:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^3$ como la aplicación lineal cuya matriz asociada es:
            \begin{equation*}
                (dX)_q \equiv \left(\begin{array}{ccc}
                    \dfrac{\partial x}{\partial u}(q) & \dfrac{\partial x}{\partial v}(q) \\
                    \\
                    \dfrac{\partial y}{\partial u}(q) & \dfrac{\partial y}{\partial v}(q) \\
                    \\
                    \dfrac{\partial z}{\partial u}(q) & \dfrac{\partial z}{\partial v}(q)  
                \end{array}\right) = 
                \left(\begin{array}{cc}
                        \dfrac{\partial X}{\partial u}(q) & \dfrac{\partial X}{\partial v}(q)
                \end{array}\right)
            \end{equation*}
            Vemos que:
            \begin{equation*}
                (dX)_q \text{\ es inyectiva} \quad\Longleftrightarrow\quad \ker((dX)_q) = \{(0,0)\}
            \end{equation*}
            Pero para $(a,b)\in \mathbb{R}^2$ tenemos que:
            \begin{equation*}
                (dX)_q(a,b) = a\frac{\partial X}{\partial u}(q) + b\frac{\partial X}{\partial v}(q)
            \end{equation*}
            Por lo que:
            \begin{equation*}
                \ker((dX)_q) \neq \{(0,0)\} \quad\Longleftrightarrow\quad \exists (a,b)\in \mathbb{R}^2\setminus \{(0,0)\} ~:~ a\frac{\partial X}{\partial u}(q) + b\frac{\partial X}{\partial v}(q) = 0
            \end{equation*}
            Así, vemos que $(dX)_q$ es inyectiva $\forall q\in U$ es equivalente a decir que:
            \begin{equation*}
                \frac{\partial X}{\partial u}(q),\quad  \frac{\partial X}{\partial v}(q)
            \end{equation*}
            son linealmente independientes $\forall q\in U$, o bien que:
            \begin{equation*}
                \frac{\partial X}{\partial u}(q) \land \frac{\partial X}{\partial v}(q) \neq 0 \quad \forall q\in U
            \end{equation*}
            Cuando estudiemos el plano tangente a una superficie $S$ entenderemos el por qué de esta condición, pues es necesario exigirla para poder obtener en cada punto $p\in S$ un plano tangente a la superficie que pase por el punto $p$, algo que esperamos poder considerar siempre en una superficie.
    \end{enumerate}
\end{observacion}

\begin{notacion}
    Si tenemos una superficie $S$, fijado $p\in S$ podemos obtener la $X$ que nos dice su definición, por lo que podemos escribir:
    \begin{equation*}
        X(u,v) = (x,y,z), \qquad X(q) = p
    \end{equation*}
    Llamaremos:
    \begin{itemize}
        \item A $X$ parametrización (local), o a veces mapa o carta (de navegación).
        \item A $(u,v)$ coordenadas (locales) de $p$.
        \item A $V$ entorno parametrizado.
        \item A $U$ dominio de la parametrización.
    \end{itemize}
    Las parametrizaciones debemos interpretarlas como una forma de introducir coordenadas en una región de la superficie, o equivalentemente, como una manera de dibujar un mapa en dicha región.\\

    \noindent
    Típicamente no usaremos la notación $\frac{\partial X}{\partial u}, \frac{\partial X}{\partial v}$, sino que escribiremos $X_u,X_v$, como suele hacerse siempre que tenemos aplicaciones de varias variables.
\end{notacion}

\subsection{Ejemplos de superficies}
\begin{ejemplo}
    Ejemplos de superficies:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Los planos} de $\mathbb{R}^3$ \textbf{son superficies}.

            Para verlo, sea $P\subset\mathbb{R}^3$ un plano:
            \begin{equation*}
                P = \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : ax + by + cz + d= 0\} \qquad (a,b,c)\neq (0,0,0), d\in \mathbb{R}
            \end{equation*}
            Como $(a,b,c)\neq (0,0,0)$ tendremos que al menos uno de ellos será no nulo. Supongamos que $c\neq 0$, con lo que:
            \begin{equation*}
                P = \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : z = Ax + By + C\} \qquad A,B,C\in \mathbb{R}
            \end{equation*}
            Sea $p\in P$, elegimos en vista de la definición:
            \begin{equation*}
                U = \mathbb{R}^2, \quad V = P, \quad X:U\to \mathbb{R}^3
            \end{equation*}
            dada por:
            \begin{equation*}
                X(u,v) = (u, v, Au + Bv + C)
            \end{equation*}
            Es claro que $U$ es abierto, $V$ es entorno abierto de $p$ en $P$ y que $X$ es diferenciable. Revisamos las condiciones:
            \begin{enumerate}
                \item[1.] $X(U) = X(\mathbb{R}^2) = \{(u,v,Au+Bv+C) \in \mathbb{R}^3 : (u,v)\in \mathbb{R}^2\} = P = V$.
                \item[2.] Vemos que $X:U=\mathbb{R}^2\to V=P$ es un homeomorfismo\footnote{No tenemos que demostrar ni la continuidad de $X$ ni su sobreyectividad, puesto que sabemos ya que $X(U) = V$ y que es un difeomorfismo.}, puesto que $X$ es inyectiva y $X^{-1}:P\to \mathbb{R}^3$ dada por $(x,y,z)\mapsto (x,y)$ es su aplicación inversa, que es continua.
                \item[3.] $X_u(u,v) = (1,0,A)\quad \forall (u,v)\in U$ y que $X_v(u,v) = (0,1,B)\quad \forall (u,v)\in U$, que son linealmente independientes.
            \end{enumerate}
        \item En realidad hemos probado algo más fuerte, porque observamos que lo único que hemos usado de que $P$ sea un plano es que podíamos haber despejado $z$ en función de $x$ e $y$. Así, demostramos a continuación que \textbf{el grafo de cualquier función real de dos variables diferenciable es una superficie}:

            Sea $O\subset \mathbb{R}^2$ un abierto y $f:O\to \mathbb{R}$ una aplicación diferenciable, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \Gr f = \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : (x,y)\in O, z=f(x,y)\}
            \end{equation*}
            Fijado $p\in Gr f$, elegimos:
            \begin{equation*}
                U = O, \quad V = \Gr f, \quad X:U\to \mathbb{R}^3
            \end{equation*}
            dada por:
            \begin{equation*}
                X(u,v) = (u,v,f(u,v))
            \end{equation*}
            Vemos que $U$ es abierto, $V$ es entorno abierto de $p$ en $\Gr f$ y $X$ es una aplicación diferenciable. Revisamos las condiciones:
            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item[1.] $X(U) = X(O) = \Gr f = V$.
                \item[2.] Veamos que $X:U\to V$ es un homeomorfismo, algo que se ha probado ya en anteriores cursos de Topología.
                \item[3.] Para ver que la diferencial sea inyectiva miramos las derivadas parciales:
                    \begin{equation*}
                        X_u(u,v) = (1,0,f_u(u,v)), \qquad X_v(u,v) = (0, 1, f_v(u,v))
                    \end{equation*}
                    Obtenemos vectores linealmente independientes.
            \end{enumerate}
            Vemos que los grafos son superficies que se recubren con una sola parametrización, algo que no será habitual.
        \item Sea $S$ una superficie y $\emptyset \neq O\subset S$ un abierto suyo, entonces $O$ es una superficie.

            Veamos que $O$ cumple la definición de superficie. Para ello, si $p\in O\subset S$, como $S$ es una superficie tendremos que existen $a),b),c)$ verificando 1, 2 y 3. Tomamos ahora:
            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item $V_O = V\cap O$ entorno abierto de $p$ en $O$ (puesto que $V$ es entorno abierto de $S$)
                \item $U_O = X^{-1}(V_O)$ abierto de $\mathbb{R}^2$, ya que $X:U\to V$ es un homeomorfismo y $V_O$ es un abierto de $V$.
                \item $X_O = X\big|_{U_0}$ diferenciable, como restricción de una aplicación diferenciable a un abierto.
            \end{enumerate}
            Finalmente vemos que:
            \begin{enumerate}
                \item[1.] $X_O(U_O) = X(X^{-1}(V_O)) = V_O$ ya que $X:U\to V$ es sobreyectiva y $V_O\subset V$.
                \item[2.] $X_O:U_O\to V_O$ es un homeomorfismo como restricción de un homeomorfismo.
                \item[3.] $(dX_O)_q = \left(dX\big|_{U_O}\right)_q = (dX)_q$, por lo que es inyectiva $\forall q\in U$.
            \end{enumerate}
            En consecuencia vemos que toda componente conexa de una superficie es también una superficie, puesto que las componentes conexas de espacios localmente conexos son abiertas.
        \item Sea $\emptyset \neq S\subset\mathbb{R}^3$ de forma que $S=\bigcup\limits_{i \in I}S_i$ con cada $S_i\subset S$ abierto relativo a $S$ y superficie, entonces $S$ es una superficie.

            Para verlo, sea $p\in S$, existirá $i_0\in I$ de forma que $p\in S_{i_0}\subset S$. Como $S_{i_0}$ es una superficie, existirán $U_0\subset\mathbb{R}^2$, $V_0\subset S_{i_0}$, $X_0:U_0\to\mathbb{R}^3$ $a)$,$b)$ y $c)$ verificando 1, 2 y 3. Tomando:
            \begin{equation*}
                U = U_0, \quad V = V_0, \quad X = X_0
            \end{equation*}
            y usando que $S_{i_0}$ es abierto en $S$ obtenemos que $S$ es una superficie.\\

            A partir de aquí, si $\{S_i\}_{i \in I}$ son superficies con\footnote{Condición esencial para tener que cada $S_i$ es abierto relativo a $S$.} $S_i\cap S_j = \emptyset \quad \forall i,j\in I, i\neq j$, entonces $S = \bigcup\limits_{i \in I}S_i$ es una superficie.

            En particular, la unión de superficies \underline{disjuntas} es una superficie (aunque en realidad tenemos algo más fuerte), pero la unión de dos superficies que se intersecan posiblemente no lo sea. Para entender por qué, si tenemos dos planos que se cortan, un entorno de la unión que contenga algún punto de la intersección de los planos no podrá ser homeomorfo a un abierto del plano (puesto que el objeto no parece tener ``dimensión dos'').

        \item Sea $S\subset \mathbb{R}^3$ una superficie y $\phi:O\to O'$ un difeomorfismo con $O$ y $O'$ abiertos de $\mathbb{R}^3$ de forma que $S\subset O$, entonces $S' = \phi(S)$ es otra superficie en $\mathbb{R}^3$.

            Para ello, sea $p'\in S'$, existe un único $p\in S$ de manera que $\phi(p) = p'$. Como $S$ es superficie, asociados a $p$ tenemos $U,V$ y $X$ dados por la definición de superficie. Tomamos $U' = U$, $V' = \phi(V)$ y $X' = \phi\circ X$, tenemos que:
            \begin{itemize}
                \item[1.] $X'(U') = (\phi\circ X)(U) = \phi(V) = V'$.
                \item[2.] $X':U'\to V'$, es igual a $\phi\circ X:U\to \phi(V)$, que es composición de los homeomorfismos $X:U\to V$ y $\phi:V\to \phi(V)$, por lo que $X'$ es un homeomorfismo.
                \item[3.] Sea ahora $q'\in U'=U$, tenemos que:
                    \begin{equation*}
                        (dX')_{q'} = d(\phi\circ X)_{q'} = (d\phi)_{X(q')}\circ (dX)_{q'}
                    \end{equation*}
                    Siendo $(dX)_{q'}$ inyectiva por hipótesis y $(d\phi)_{X(q')}$ biyectiva, ya que la diferencial de un difeomorfismo es siempre biyectiva\footnote{Si $f$ es un difeomorfismo, tanto $f$ como $f^{-1}$ serán diferenciables y aplicando la regla de la cadena a $f\circ f^{-1} = Id$ se ve.}. Así, tenemos que $(dX')_{q'}$ será también biyectiva $\forall q'\in U'$.
            \end{itemize}
        \item \textbf{Las esferas son superficies}: $S^2(c,R)$ es una superficie, para todo $c\in \mathbb{R}^3$ y $R>0$.

            Para verlo, suponemos que $c = 0$ y que $R = 1$, por lo que trabajamos con $S^2 = S^2(0,1)$. Tomamos $N = (0,0,1)\in S^2$ el polo norte de la esfera. Si consideramos:
            \begin{equation*}
                H_N^+ = \{(x,y,z)\in S^2 : z > 0\}
            \end{equation*}
            es decir, el hemisferio abierto (sin el ecuador, denotado por el $+$) de centro $N$ en $S^2$. Es fácil ver que si tomamos $g:D(0,1)\to \mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                g(x,y) = \sqrt{1-x^2-y^2}
            \end{equation*}
            tenemos que $g$ es diferenciable y que $H_N^+ = \Gr g$, por lo que $H_N^+$ es una superficie. Ahora, para todo $p\in S^2$ sabemos que existe un giro $\phi_p:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^3$ que cumple $\phi_p(N) \to p$ y es un difeomorfismo, con lo que tendremos:
            \begin{equation*}
                \phi_p(H_N^+) = H_p^+ \qquad \forall p\in S^2
            \end{equation*}
            Y tenemos por el apartado anterior que $H_p^+$ es una superficie, como imagen de un grafo por un difeomorfismo. Finalmente, podemos ver que\footnote{Aunque realmente podríamos haber usado solo 6 hemisferios.}:
            \begin{equation*}
                S^2 = \bigcup_{p\in S^2} H_p^+
            \end{equation*}
            Y como cada $H_p^+$ es abierto de $S^2$, obtenemos que $S^2$ es una superficie.

            Ahora, para una esfera cualquiera $S=S^2(c,R)$ tenemos que existen una traslación $T$ y una homotecia $H$ de $\mathbb{R}^3$ tales que $(H\circ T)(S^2) = S^2(c,R)$, siendo $H\circ T$ un difeomorfismo de $\mathbb{R}^3$, por lo que el ejemplo 5 nos dice que $S^2(c,R)$ es una superficie.

            Finalmente, observemos que los elipsoides también son superficies, puesto que podemos pasar de un elipsoide a una esfera por una aplicación afín.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}~\\

\noindent
En el Ejemplo 1 hemos visto la utilidad de expresar un plano mediante su ecuación $ax + by + cd = d$ para demostrar que es una superficie. Posteriormente nos hemos dado cuenta de que si tenemos una ecuación en la que podemos despejar $z$ (es decir, el gráfico de una función diferenciable de dos variables) también obtenemos que el lugar geométrico de puntos del espacio que cumplen dicha ecuación también es una superficie. 

Queremos llevar esta idea más allá, por lo que nos será necesario recordar el siguiente Teorema del Análisis:
\begin{teo}[de la función implícita]
    Sea $O\subset\mathbb{R}^3$ un abierto y $f:O\to\mathbb{R}$ una aplicación diferenciable. Si $a\in \mathbb{R}$ y $p = (x_0,y_0,z_0)\in f^{-1}(\{a\})$ con:
    \begin{equation*}
        f_z(p) = \frac{\partial f}{\partial z}(p) \neq 0
    \end{equation*}
    Entonces existen $U\subset\mathbb{R}^2$ entorno abierto de $(x_0,y_0)$, $V\subset\mathbb{R}$ entorno abierto de $z_0$ y una aplicación diferenciable $g:U\to V$ de forma que:
    \begin{itemize}
        \item $U\times V\subset O$.
        \item $g(x_0,y_0) = z_0$.
        \item $\{p\in U\times V : f(p) = a\} = \{(x,y,g(x,y)):(x,y)\in U\}$
    \end{itemize}
\end{teo}

\noindent
Es decir, si $f_z(p)\neq 0$, entonces en un entorno de $p$ podemos despejar diferenciablemente $z$ en la ecuación $f(x,y,z)=a$.

Con vistas de aplicar este Teorma a nuestro caso de estudio realizamos la siguiente definición.

\begin{definicion}
    Para $f:O\subset\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ una aplicación diferenciable decimos que $a\in \mathbb{R}$ es un ``valor regular de $f$'' si:
    \begin{equation*}
        (d f)_p\neq 0 \qquad \forall p\in f^{-1}(\{a\})
    \end{equation*}
    Equivalentemente, si $(\nabla f)(p)\neq 0 \quad \forall p\in f^{-1}(\{a\})$.
\end{definicion}

\begin{prop}
    Sea $f:O\subset\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ una función diferenciable y $a\in \mathbb{R}$ un valor regular suyo, entonces $S=f^{-1}(\{a\})$ es vacío o una superficie.
    \begin{proof}
        Para $p\in S$ vemos que $f(p) = a$ con $(d f)_p\neq 0$. Podemos suponer sin pérdida de generalidad que $f_z(p)\neq 0$, con lo que el Teorema de la Función Implícita nos da $U,V,g$ de modo que $S\cap (U\times V) = \Gr g$ es un entorno abierto de $p$ en $S$ y superficie, por ser grafo de $g$ diferenciable. Si finalmente vemos que:
        \begin{equation*}
            S = \bigcup_{p\in S}S\cap (U_p\times V_p)
        \end{equation*}
        Con cada uno de ellos abierto en $S$ vemos que $S$ es una superficie, por el Ejemplo 4 anterior.
    \end{proof}
\end{prop}

\noindent
Esta última Proposición será nuestra principal herramienta para ``generar superficies''.

\begin{ejemplo}
    Vemos unos últimos ejemplos:
    \begin{enumerate}
        \item[7.] \textbf{Las cuádricas.} Sea $A\subset M_4(\bb{R})$ tal que $A=A^t$, consideramos:
        \begin{gather*}
            S = \left\{p\in \bb{R}^3 : \left(1,p^t\right)A \begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} = 0\right\} 
        \end{gather*}
        que será la cuádrica en $\bb{R}^3$ determinada por la matriz $A$. Queremos ver que las cuádricas de $\bb{R}^3$ son superficies.\\

        Si definimos $f:O=\bb{R}^3 \to \bb{R}$ dada por 
        \begin{gather*}
            f(p) =  \left(1,p^t\right)A \begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix}
        \end{gather*}
        vemos que $f$ es diferenciable y que $S = f^{-1}(\{a\})$. ¿$0$ es valor regular de $f$? Para $p\in f^{-1}(\{0\})$ consideramos $(d f)_p:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$, que para $v\in \mathbb{R} ^3$ vale:
        \begin{gather*}
            (df)_p(v) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0}f(p+tv) =  (0,v^t)A\begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} + (1,p^t)A\begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix} = 2(1,p^t)A\begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix}
        \end{gather*}
        Supongamos que $0$ no es valor regular. En dicho caso, existirá $p\in f^{-1}(\{0\})$ tal que $(df)_p = 0$, es decir:
        \begin{gather*}
            (df)_p(v) = 0 \ \ \ \ \forall v \in \bb{R}^3
        \end{gather*}
        o equivalentemente:
        \begin{equation*}
            0=(d f)_p(v) = 2(1,p^t)A \begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix}\quad \forall v\in \mathbb{R}^3 \quad\Longleftrightarrow\quad \exists \lm\in \mathbb{R}~:~ (1,p^t)A = (\lm, 0)
        \end{equation*}
        Tenemos entonces que:
        \begin{equation*}
            0 = f(p) = (1,p^t)A \begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} = (\lm, 0)\begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} = \lm
        \end{equation*}
        Así, si existe $p\in S$ con $(1,p^t)A = 0$ tenemos entonces que $0$ no es un valor regular.

        De esta forma, si suponemos que $(1,p^t)A\neq 0$ para todo $p\in S$, es decir, que los puntos singulares de la cuádrica proyectiva asociada están en el infinito (por si le es útil a alguien que haya entendido Geometría III), vemos entonces que $0$ es valor regular de $f$, por lo que $S$ será sino vacía, una superficie.

        Recordamos que las cuádricas reales que tienen sus puntos singulares en el plano del infinito son: elipsoides, hiperboloides, paraboloides y cilindros; por lo que todos estos (y el plano) son superficies.

        Nos quedarían fuera los conos y los planos secantes (además de un único punto), que en principio no podremos concluir nada con este ejemplo. Sin embargo, intuimos que ninguno de ellos será una superficie, el cono se verá en un ejercicio (el punto no puede serlo pues debe existir un homeomorfismo $X:U\subset\mathbb{R}^2\to V\subset S$) y en el caso de los planos secantes vemos que su intersección difícilmente será localmente homeomorfa a $\mathbb{R}^2$.

        \item[8.] \textbf{El toro.} Es bien sabido que un toro de revolución es el lugar geométrico de los puntos del espacio que obtenemos tras rotar una circunferencia de radio $r>0$ alrededor de un eje que se encuentre en su mismo plano y la distancia $a>r$ del centro de dicha circunferencia:
            \begin{figure}[H]
                \centering
            \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
                % Parámetros
                \def\r{2}
                \def\a{-3.5} % a > r

                % Circunferencia
                \draw[thick] (0,0) circle (\r);

                % Centro
                \fill (0,0) circle (2pt);

                % Radio
                \draw[blue] (0,0) -- (-\r,0);
                \node[below] at (-\r/2,0) {$r$};

                % Recta vertical
                \draw[red,thick] (\a,-2.5) -- (\a,2.5);

                % Distancia a
                \draw[dashed] (0,-1.5) -- (\a,-1.5);
                \node[below] at (\a/2,-1.5) {$a$};
            \end{tikzpicture}
            \end{figure}
            \noindent
            Supuesto que la circunferencia se encuentra contenida en el plano $x=0$, tiene centro en el punto $(y=a,z=0)$ y radio $r$, es bien sabido que su ecuación es:
            \begin{equation}\label{eq:ec_circf}
                {(y-a)}^{2}+z^2 = r^2
            \end{equation}
            Si consideramos el toro obtenido tras rotar esta circunferencia alrededor del eje $x=0,y=0$ y observamos el plano $z=0$ desde arriba veremos algo parecido a (se ha resaltado en azul la circunferencia del plano $x=0$):
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                    % Circunferencias concéntricas
                    \draw[thick] (0,0) circle (0.7);
                    \draw[thick] (0,0) circle (1.5);
                    \draw[blue] (0.7,0) -- (1.5,0);
                    % Centro
                    \fill (0,0) circle (1.5pt);
                \end{tikzpicture}
                \caption{Plano cenital del toro.}\label{fig:cenital_toro}
            \end{figure}
            \noindent
            Así, vemos que un punto $(x,y,z)\in \mathbb{R}^3$ se encuentra en este toro de revolución si y solo si su proyección en el plano $z=0$ se encuentra a distancia $[a-r,a+r]$ del origen y si al rotarlo alrededor del eje de giro del toro obtenemos en el semiplano $x=0,y\geq 0$ un punto de la circunferencia de centro $(0,a,0)$ y radio $r$. \\

            \noindent
            Como hemos comentado, buscamos para un punto $(x,y,z)\in \mathbb{R}^3$ caracterizar cuándo este se encuentra en el toro. Para ello, necesitamos calcular en su proyección sobre el plano $z=0$ (observar Figura~\ref{fig:cenital_toro}) su distancia al origen, que vendrá dada por:
            \begin{equation*}
                \rho = d(\pi_z(x,y,z), 0) = d((x,y,0),0) = \sqrt{x^2+y^2}
            \end{equation*}
            Al rotar el punto a lo largo del eje de rotación esta distancia permanecerá invariante (así como la coordenada $z$). Si $(0,y',z)$ son las coordenadas del punto rotado hasta el semiplano $x=0,y\geq 0$, observamos que ahora la distancia al origen de $\pi_z(0,y',z)$ es exactamente $y'$, por lo que $\rho = y'$. La segunda condición para que $(x,y,z)$ estuviera en el toro es que al rotarlo acabara en la circunferencia de centro $(0,a,0)$ y radio $r$, por lo que el punto $(0,y',z)$ deberá satisfacer la ecuación~\eqref{eq:ec_circf}. Concluimos así que el toro es el conjunto:
            \begin{equation*}
                T = \left\{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : {\left(\sqrt{x^2+y^2}-a\right)}^{2}-z^2 = r^2\right\}
            \end{equation*}
            Con el fin de estudiar si es una superficie y en vista de que viene dado por una ecuación implícita, trataremos de probar que es una superficie usando que es imagen inversa de una aplicación regular. Para ello, definimos $O = \mathbb{R}^3 \setminus \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : x=0=y\}$ que claramente es abierto y $f:O\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                f(x,y,z) = {\left(\sqrt{x^2+y^2}-a\right)}^{2}-z^2
            \end{equation*}
            Vemos que $f$ es una aplicación diferenciable. Para $r>0$ queremos estudiar si $r^2$ es un valor regular de $f$. Para ello, calculamos en primer lugar:
            \begin{gather*}
                (\nabla f)(x,y,z) = \left(\frac{2\left(\sqrt{x^2 + y^2} -a\right)x}{\sqrt{x^2 + y^2}}, \frac{2\left(\sqrt{x^2 + y^2} -a\right)y}{\sqrt{x^2 + y^2}}, 2z \right) 
            \end{gather*}
            Si $r^2$ no es regular, existirá $(x,y,z)\in T$ para el que $(\nabla f)(x,y,z) = 0$, es decir:
            \begin{gather*}
                \left\{
                \begin{array}{l}
                    2\left(\sqrt{x^2 + y^2} -a\right)x = 0\\
                    2\left(\sqrt{x^2 + y^2} -a\right)y = 0\\
                    2z = 0 \Longrightarrow z=0
                \end{array}
                \right.
            \end{gather*} 
            Distinguiendo casos:
            \begin{itemize}
                \item Si $\sqrt{x^2+y^2-a} \neq 0$ entonces $x = y = z = 0$, pero $(0,0,0)\notin T$.
                \item Si $\sqrt{x^2+y^2-a} = 0$ entonces $f(x,y,z) = 0 < r^2$, de donde $(x,y,z)\notin T$
            \end{itemize}
            Así, vemos que $r^2$ es un valor regular, y como $T$ no es vacío por contener toda una circunferencia concluimos que \underline{$T$ es una superficie}.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{ejercicio}
    El cono $\cc{C}$ dado por 
    \begin{gather*}
        \cc{C} = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : x^2 + y^2 = z^2\}
    \end{gather*}
    no es una superficie.\\

    \noindent
    Si $\cc{C}$ fuera una superficie entonces existirían $V$ entorno del $(0,0,0)$, $U\subset \mathbb{R}^2$ abierto y conexo y $X:U\to V$ homeomorfismo entre ellos. Sin embargo, cualquier entorno abierto $V$ del $(0,0,0)$ verificará que $V\setminus\{(0,0,0)\}$ tendrá 2 componentes conexas. Por otro lado, cualquier abierto $U\subset \bb{R}^2$ al quitarle un punto $p\in U$ tendrá una única componente conexa por lo que no podrá existir ningún homeomorfismo entre $U$ y $V$.\\

    \noindent
    Para ver que $U\setminus\{p\}$ solo tiene una componente conexa tenemos que ver que al ser $U$ abierto existirá un abierto básico $A_p$ para todo $p\in U$ tal que $p\in A_p\subset U$. Además $A_p=B(p,\veps)$ con $\veps>0$ por lo que $A_p\setminus\{p\}$ seguirá siendo conexo. En consecuencia $U\setminus\{p\}$ será conexo.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Una superficie compacta debe tener un número finito de componentes conexas.\\

    \noindent
    Sea $S$ una superficie compacta, por ser superficie debe ser localmente conexa, por lo que cada una de sus componentes conexas es un abierto. Si presentara una cantidad no finita de ellas podríamos recubrir $S$ por una partición infinita de abiertos y entraríamos en contradicción con que $S$ es compacta.
\end{ejercicio}

\section{Aplicaciones diferenciables} 
\noindent
Sean $S,S'\subset \mathbb{R}^3$ superficies y $O\subset \mathbb{R}^n$ un abierto, consideraremos 3 tipos de aplicaciones en la siguiente definición:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Aplicaciones que salen de una superficie, $f:S\to \mathbb{R}^m$.
    \item Aplicaciones que llegan a una superficie, $f:O\to S$.
    \item Aplicaciones entre superficies, $f:S\to S'$.
\end{enumerate}

\begin{definicion}[Aplicación diferenciable de tipos $a)$, $b)$ y $c)$]
    Damos la definición de una aplicación diferenciable, distinguiendo en qué caso estamos:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Diremos que $f:S\to \mathbb{R}^m$ es diferenciable si y solamente si $f\circ X:U\to \mathbb{R}^m$ es diferenciable (en el sentido del análisis) para toda parametrización $X:U\to S$.
        \item Diremos que $f:O\to S$ es diferenciable si y solamente si $i\circ f:O\to \mathbb{R}^3$ es diferenciable (en el sentido del análisis), donde $i:S\hookrightarrow \mathbb{R}^3$ es la aplicación inclusión.
        \item Diremos que $f:S\to S'$ es diferenciable si y solamente si $i'\circ f:S\to \mathbb{R}^3$ es diferenciable (en el sentido $a)$), donde $i':S'\to \mathbb{R}^3$ es la aplicación inclusión.
    \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Notemos que hemos definido el nuevo concepto de diferenciabilidad globalmente (para todo el dominio de la aplicación $f$), aunque en análisis primero definíamos qué era ser diferenciable en un punto.

    Sin embargo, es fácil llegar a la definición de lo que debería ser la diferenciabilidad en un punto de una aplicación que esté relacionada con las superficies.
\end{observacion}

\noindent
Vemos en primer lugar una propiedad topológica de las apliaciones diferenciables:

\begin{prop}
    Si $f$ es diferenciable en sentido $a)$, $b)$ o $c)$, entonces $f$ es continua.
    \begin{proof}
        Distinguimos casos:
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Tenemos $f:S\to \mathbb{R}^m$ diferenciable, es decir, que $f\circ X:U\to \mathbb{R}^m$ es diferenciable (en el sentido del análisis) para toda parametrización $X$, por lo que ya sabemos que $f\circ X$ es continua para toda parametrización $X:U\to S$. Si consideramos ahora:
                \begin{equation*}
                    X(U) \stackrel{X^{-1}}{\longrightarrow} U \stackrel{f\circ X}{\longrightarrow} \mathbb{R}^m
                \end{equation*}
                con $X^{-1}:X(U)\to U$ homeomorfismo y $f\circ X$ continua, por lo que la composición $f = (f\circ X)\circ X^{-1}$ es continua en $X(U)$ para toda parametrización $X:U\to S$.

                Ahora, como los $X(U)$ son abiertos que cubren toda la superficie $S$, deducimos que $f$ es continua en $S$, por el carácter local de la continuidad.
            \item Si $f:O\to S$ es diferenciable tenemos entonces que la aplicación $f:O\to\mathbb{R}^3$ es diferenciable (en el sentido del análisis), luego $f:O\to \mathbb{R}^3$ es continua, de donde $f:O\to S$ es continua.
            \item Si $f:S\to S'$ es diferenciable, tenemos entonces que $i\circ f:S\to\mathbb{R}^3$  es diferenciable, por lo que por el apartado $a)$ tenemos que es continua, luego $f$ será continua.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{prop}

\noindent
Destacamos a continuación una propiedad algebraica de las aplicaciones diferenciables:
\begin{prop}
    Sean $f,g:S\to \mathbb{R}^m$ y $\lm:S\to \mathbb{R}$ aplicaciones diferenciables en sentido $a)$, entonces las aplicaciones $f+g,\lm f:S\to \mathbb{R}^m$ son diferenciables.

    \noindent
    Más aún:
    \begin{itemize}
        \item $\langle f,g \rangle :S\to \mathbb{R}$ es diferenciable.
        \item Si $m=3$, $f\land g:S\to \mathbb{R}^3$ es diferenciable.
    \end{itemize}
    \begin{proof}
        Veamos cada caso:
        \begin{itemize}
            \item Para el caso $\lm f:S\to \mathbb{R}^m$ tenemos que comprobar la definición del tipo $a)$. Por tanto, sea $X:U\subset\mathbb{R}^2\to S$ una parametrización, vemos que:
                \begin{multline*}
                    [(\lm f)\circ X](u,v) = (\lm f)(X(u,v)) = \lm(X(u,v)) f(X(u,v)) \\ = (\lm\circ X)(u,v) (f\circ X)(u,v) = [(\lm\circ X)(f\circ X)](u,v)
                \end{multline*}
                Pero $\lm\circ X:U\to \mathbb{R}$ y $f\circ X:U\to \mathbb{R}^m$ son diferenciables (en el sentido del análisis), luego su producto (que coincide con $(\lm f)\circ X$) también es diferenciable.
            \item El caso $f+g$ es análogo al anterior, pues $(f+g)\circ X = (f\circ X)+(g\circ X)$.
            \item Una vez que sabemos que la suma y el producto de aplicaciones diferenciables es diferenciable tenemos los casos $\langle f,g \rangle $ y $f\land g$, repitiendo lo que se hizo en la Sección~\ref{sec:1.1.1.}.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{ejemplo}
    Veamos varios ejemplos de aplicaciones diferenciables en el nuevo sentido:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Las restricciones son diferenciables}, es decir, si tenemos una superficie $S\subset O$ donde $O\subset \mathbb{R}^3$ es un abierto y tenemos $F:O\to \mathbb{R}^m$ diferenciable, definimos $f=F\big|_S:S\to \mathbb{R}^m$ y queremos ver que $f$ es diferenciable.

            Sea $X:U\subset\mathbb{R}^2\to S$ una parametrización de la superficie, usando que $X(U)\subset S$ en $(\ast)$ tenemos que: 
            \begin{equation*}
                f\circ X = F\big|_S \circ X \AstIg F\circ X
            \end{equation*}
            con $X:U\to O\subset \mathbb{R}^3$ diferenciable en el sentido del análisis y $F:O\to \mathbb{R}^m$ diferenciable en el sentido del análisis, por lo que sabemos ya que $f\circ X$ es diferenciable para toda parametrización $X$, es decir, $f$ es diferenciable en el sentido $a)$.

            Este ejemplo nos proporciona una buena herramienta para obtener muchas aplicaciones $f:S\to \mathbb{R}^m$ diferenciables, pues ya conocemos muchas aplicaciones $F:O\to \mathbb{R}^m$ diferenciables.
    \begin{enumerate}
        \item Si $f:S\to\mathbb{R}^m$ es constante entonces es diferenciable, puesto que $f$ es restricción de la aplicación $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^m$ cuya imagen es la misma constante, y sabemos que esta es diferenciable.

        \item La inclusión $i:S\hookrightarrow\mathbb{R}^3$ es diferenciable, puesto que es restricción de la aplicación identidad $1_{\mathbb{R}^3}$. Así, acabamos de probar también que la aplicación identidad $1_S$ es diferenciable.
        \item Sea $p_0\in \mathbb{R}^3$, la aplicación que mide la distancia entre $p_0$ y cada punto $p\in \mathbb{R}^3$, $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = |p-p_0|^2
            \end{equation*}
            es diferenciable, por lo que también lo será la aplicación que mide la distancia entre $p_0$ y cada punto $p\in S$, $f:S\to\mathbb{R}$ $f = F\big|_S$.\\

            Si consideramos ahora $f:S\to\mathbb{R}$ dada por $f(p) = |p-p_0|$, solo podremos demostrar que $f$ es diferenciable si $p_0\notin S$, puesto que $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por $F(p) = |p-p_0|$ es diferenciable en $\mathbb{R}^3\setminus \{p_0\}$.

        \item Sea $R\subset \mathbb{R}^3$ una recta, buscamos ahora medir la distancia de cada punto $p\in \mathbb{R}^3$ a $R$. Para ello, deben existir $p_0,v\in \mathbb{R}^3$ con $|v| = 1$ de manera que $R = p_0 + \langle v \rangle $ y conviene ahora observar la siguiente Figura:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                \draw (0,0) -- (0,3);
                \fill[red] (-0.85,2) node[above] {$d$};
                \draw[dashed, red] (-1.7,2) -- (0,2);
                \fill (-1.7,2) circle(2pt) node[left] {$p$};
                \fill (0,0.7) circle(2pt) node[right] {$p_0$};
                \draw[-Stealth, thick] (0,0.7) -- (-1.7,2);
                \fill (-1.1,0.9) node[] {$p-p_0$};
                \draw[-Stealth, thick] (0,0.7) -- (0,1.5);
                \fill (0,2.5) node[right] {$R$};
                \fill (0,1.2) node[right] {$v$};
                \end{tikzpicture}
            \end{figure}
            \noindent
            Vemos que se forma un triángulo rectángulo, del que conocemos la hipotenusa y un cateto\footnote{Conviene observar la Sección~\ref{sec:1.1.1.} para entender cómo se ha obtenido la longitud del cateto.}, por lo que aplicando el Teorema de Pitágoras:
            \begin{equation*}
                d(p,R) = \sqrt{|p-p_0|^2 - \langle p-p_0,v \rangle^2}
            \end{equation*}
            Si tomamos:
            \begin{equation*}
                F(p) = \sqrt{|p-p_0|^2 - \langle p-p_0,v \rangle^2}
            \end{equation*}
            Vemos que $F$ es diferenciable en $\mathbb{R}^3\setminus R$, por lo que para una superficie $S$, una aplicación $f:S\to\mathbb{R}$ dada por esta fórmula solo será diferenciable si $S\cap R = \emptyset $.

            Por otra parte, vemos que la aplicación $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = |p-p_0|^2 - \langle p-p_0,v \rangle^2
            \end{equation*}
            es diferenciable, por lo que también lo será $f:S\to\mathbb{R}$ dada por la misma fórmula, independientemente de la posición relativa de $R$ y $S$.
        \item Sea $P\subset \mathbb{R}^3$ un plano, ahora buscamos medir la distancia de cada punto $p\in \mathbb{R}^3$ a $P$. Para ello, al igual que con la recta, deben existir $p_0,v\in \mathbb{R}^3$ con $|v| = 1$ de manera que $P = p_0 + \langle v \rangle^\perp$. En este caso podemos considerar $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = \langle p-p_0,v \rangle 
            \end{equation*}
            Que es diferenciable, por lo que $f:S\to\mathbb{R}$ dada por la misma fórmula también lo será, independientemente de la relación entre $P$ y $S$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}~\\

\noindent
A pesar de la facilidad en estos ejemplos, ¿comprobar la condición de diferenciabilidad en el sentido $a)$ es fácil o difícil?

Será generalmente difícil, puesto que debemos comprobar la definición para \textbf{todas} las parametrizaciones de la superficie.\\

\noindent 
Enunciaremos a continuación un Lema técnico (que no demostraremos, puesto que presenta una demostración larga, tediosa y poco didáctica), que nos será de gran utilidad para ver que no es necesario comprobar la definición $a)$ con todas las parametrizaciones, sino solo con un recubrimiento de la superficie.

\begin{lema}\label{lema:tecnico}
    Sea $S$ una superficie, $X_i:U_i\to S$ con $i \in \{1,2\}$ dos parametrizaciones\footnote{Podemos pensar intuitivamente en que tenemos una superficie y dos mapas distintos en los que orientarnos por la superficie con sistemas de coordenadas distintos.} de $S$ tales que $X_1(U_1)\cap X_2(U_2) \neq \emptyset $, tenemos entonces que:
    \begin{equation*}
        X_1^{-1}(X_1(U_1)\cap X_2(U_2)) \subset U_1\subset \mathbb{R}^2, \qquad 
        X_2^{-1}(X_1(U_1)\cap X_2(U_2)) \subset U_2\subset \mathbb{R}^2
    \end{equation*}
    son dos abiertos del plano tales que pasamos del primero al segundo por $X_1\circ X_2^{-1}$, que es un homeomorfismo entre tales abiertos de $\mathbb{R}^2$. Este homeomorfismo se llama ``cambio de parámetros (o de coordenadas)'', del que afirmamos que es un difeomorfismo entre tales abiertos.
\end{lema}

\begin{coro}\label{coro:recubrimiento}
    Sea $S$ una superficie y $f:S\to \mathbb{R}^m$, suponemos que $\forall p\in S$ existe una parametrización $X_p:U_p\to S$ tal que $p\in X_p(U_p)$ y $f\circ X_p$ es diferenciable (en el sentido del análisis), entonces $f$ es diferenciable (en el sentido $a)$).
    \begin{proof}
        Sea $X:U\to S$ una parametrización arbitraria, tenemos que ver que $f\circ X:U\to \mathbb{R}^m$ es diferenciable (en el sentido del análisis). Para ello, veámoslo punto a punto tomando $q\in U$ y considerando $p = X(q)\in S$. Para dicho $p$ existe por hipótesis $X_p:U_p\to S$ con $p \in X_p(U_p)$ y de forma que $X_p\circ f:U_p\to \mathbb{R}^m$ es diferenciable (en el sentido del análisis).\\

        \noindent
        En vista del Lema~\ref{lema:tecnico}, estudiamos el cambio de cartas entre $X$ y $X_p$, que sabemos que existe puesto que $p \in O := X(U)\cap X_p(U_p)$. Nos interesa el cambio de cartas\newline $X_p^{-1}\circ X:X^{-1}(O)\to X_p^{-1}(O)$, que es una aplicación diferenciable y sabemos que $q\in X^{-1}(O)\subset U$. Ahora, vemos que:
        \begin{equation*}
            (f\circ X)\big|_{X^{-1}(O)} = f\big|_O \circ X\big|_{X^{-1}(O)} = (f\big|_O \circ X_p)\circ (X_p^{-1}\circ X\big|_{X^{-1}(O)})
        \end{equation*}
        Del segundo sabemos que es un difeomorfismo (en el sentido del análisis) por el Lema~\ref{lema:tecnico}, por ser un cambio de cartas. Por otra parte, del primero sabemos también que es diferenciable en el sentido del análisis. En definitiva, tenemos que $(f\circ X)\big|_{X^{-1}(O)}$ es diferenciable, con $X^{-1}(O)$ un abierto que contiene a $q$, por lo que $f\circ X$ es diferenciable en $q$ por el carácter local de la diferenciabilidad.\\

        \noindent
        Como esto se cumple para todo $q\in U$, concluimos que $X\circ f$ es diferenciable (en el sentido del análisis), para toda parametrización $X$, por lo que $f$ es diferenciable.
    \end{proof}
\end{coro}

\noindent
Así, la definición de diferenciable ya no nos parece tan difícil, puesto que no tenemos que comprobar la diferenciabilidad de $f$ para cualquier parametrización $X$ suya, nos basta con comprobar la condición de la definición con un conjunto de parametrizaciones que recubran a $X$.

\subsection{Propiedades y ejemplos suplementarios}
\begin{ejercicio}\label{ej:pecha_ejs}
    Varios ejercicios que está bien hacer por uno mismo:
    \begin{enumerate}
        \item Sea $S$ una superficie y $X:U\to S$ una parametrización suya:
            \begin{itemize}
                \item ¿es $X:U\to X(U)$ diferenciable?

                    Tenemos que preguntarnos en primer lugar de qué tipo es la aplicación. Sabemos que $U\subset\mathbb{R}^2$ es un abierto y $X(U)\subset S$. Por definición de parametrización sabemos que $V=X(U)$ es un abierto de $S$, por lo que $X(U)$ será también una superficie, estamos así ante una aplicación de tipo $b)$.

                    Así, $X$ es diferenciable si y solamente si $i\circ X:U\to \mathbb{R}^3$ es diferenciable, pero la definición de parametrización nos exigía que $X:U\to\mathbb{R}^3$ fuera diferenciable, por lo que $X$ es diferenciable.
                \item ¿es $X^{-1}:X(U)\to U$ diferenciable? 

                    Vemos que $X(U)$ es una superficie, por lo que la aplicación es de tipo $a)$. En vistas del Corolario~\ref{coro:recubrimiento}, tendremos que es diferenciable si $\forall p\in X(U)$ $\exists X_p:U_p\to X(U)$ parametrización que cumpla $p\in X_p(U_p)$ y con $X^{-1}\circ X_p:U_p\to X(U)$ diferenciable.

                    Sin embargo, para cada $p\in X(U)$ podemos considerar la parametrización $X:U\to X(U)$, que claramente cumple $p\in X(U)$ y $X^{-1}\circ X:U\to U$ es diferenciable, pues es la aplicación identidad $1_U:U\to U$.
            \end{itemize}
        \item Una curva diferenciable en una superficie $S$ es una curva $\alpha:I\to \mathbb{R}^3$ (diferenciable) tal que $\alpha(I)\subset S$. ¿Es $\alpha:I\to S$ diferenciable? 

            Como $\alpha(I)\subset S$ tiene sentido considerar $\alpha:I\to S$. Ahora, esta aplicación es de tipo $b)$, por lo que será diferenciable si y solamente si lo es $\alpha:I\to\mathbb{R}^3$, que es diferenciable por ser $\alpha$ una cuva.

        \item (Regla de la cadena) Si tenemos $S_1 \stackrel{f_1}{\longrightarrow} S_2 \stackrel{f_2}{\longrightarrow}S_3$ con $f_1,f_2$ diferenciables y cada $S_1,S_2,S_3$ es una superficie o un abierto de un euclídeo, entonces la composición $f_2\circ f_1:S_1\to S_3$ es diferenciable.

            Distinguimos casos de forma inteligente:
            \begin{itemize}
                \item Si $S_2$ es un abierto de un euclídeo, tenemos entonces que $f_2:S_2\to\mathbb{R}^m$ (si $S_3\subset\mathbb{R}^m$) es diferenciable y que $f_1\circ X$ es diferenciable para toda parametrización $X:U\to S_1$. Así, la aplicación:
                    \begin{equation*}
                        f_2\circ (f_1\circ X) = (f_2\circ f_1)\circ X:U\to \mathbb{R}^m
                    \end{equation*}
                    será diferenciable como composición de aplicaciones diferenciables del análisis, por lo que $f_2\circ f_1$ es diferenciable.
                \item Si $S_2$ es una superficie, entonces $f_1:S_1\to \mathbb{R}^3$ y $f_2:S_2\to\mathbb{R}^m$ (si $S_3\subset\mathbb{R}^m$) son diferenciables, por lo que $f_1\circ X_1$ y $f_2\circ X_2$ son diferenciables para todas las parejas de parametrizaciones $X_1:U_1\to S_1$ y $X_2:U_2\to S_2$.

                    Para $p\in S_1$ tomamos $X_1:U_1\to S_1$ cualquier parametrización que tape a $p$, y tomamos también $X_2:U_2\to S_2$ cualquier parametrización que tape a $f_1(p)$.
                    \begin{figure}[H]
                        \centering
                        \shorthandoff{""}
                        \begin{tikzcd}
                                                  & S_1 \arrow[rd, "f_1"] &                       & S_3 \arrow[r, hook] & \mathbb{R}^m \\
                            U_1 \arrow[ru, "X_1"] & U_2 \arrow[r, "X_2"]  & S_2 \arrow[ru, "f_2"] &                     &             
                        \end{tikzcd}
                        \shorthandon{""}
                    \end{figure}
                    \noindent
                    Sea $O = {(f_1\circ X_1)}^{-1}(X_2(U_2))$, $X^{-1}(p)\in O$ porque $f_1(p)\in X_2(U_2)$. Vemos así que cada una de las aplicaciones:
                    \begin{equation*}
                        O \stackrel{f_1\circ X_1}{\longrightarrow} X_2(U_2) \stackrel{X_2^{-1}}{\longrightarrow} U_2 \stackrel{f_2\circ X_2}{\longrightarrow} f_2(X_2(U_2))
                    \end{equation*}
                    son diferenciables en el sentido del análisis:
                    \begin{itemize}
                        \item La primera por ser restricción a un abierto ($f_1\circ X_1$ es continua por ser diferenciable y $X_2(U_2)$ es abierto de $S_2$) de una aplicación diferenciable.
                        \item La segunda sabemos que es diferenciable.
                        \item La tercera también lo es por ser $f_2$ diferenciable y $X_2$ una parametrización de $S_2$.
                    \end{itemize}
                    Y que además tenemos:
                    \begin{equation*}
                        f_2\circ f_1\circ X_1 = f_2\circ X_2\circ X_2^{-1}\circ f_1\circ X_1
                    \end{equation*}
                    en $O$, por lo que la aplicación $f_2\circ f_1\circ X_1$ es difierenciable en $O$. Si tomamos $X_p = X_1\big|_O:O\to X_1(O)$ vemos que $X_p$ es una parametrización de $S_1$ que tapa a $p$ por ser la restricción de una parametrización a un abierto y que $f_2\circ f_1\circ X_p$ es diferenciable, por lo que aplicando el Corolario~\ref{coro:recubrimiento} obtenemos que $f_2\circ f_1$ es diferenciable.
            \end{itemize}
            Vemos que la misma demsotración nos sirve tanto si $S_3$ es una superficie como si es un abierto de un euclídeo. Vemos además que lo hemos hecho para $S_1$ una superficie. Para $S_1$ un abierto de un euclídeo la demotración es igual pero más simple, pues podemos considerar directamente $f_1$ en lugar de tomar cada vez $f_1\circ X_1$ para $X_1$ una parametrización de $S_1$.
        \item Si $S$ es una superficie, $O\subset S$ es un abierto suyo y $f:S\to S'$ diferenciable donde $S'$ es una superficie o un abierto de un euclídeo, entonces $f\big|_O:O\to S'$ es diferenciable.

            Independientemente de que $S'$ sea una superficie o un abierto de un euclídeo, $f\big|_O:O\to S'$ será diferenciable si y solamente si $f\big|_O:O\to\mathbb{R}^m$ (si $S'\subset\mathbb{R}^m$) es diferenciable. Para ver esto último, vemos que por ser $O\subset S$ abierto tenemos que $O$ es una superficie, por lo que es una aplicación de tipo $a)$. Sea $p\in O$, tomamos $X:U\to O$ cualquier parametrización que tape a $p$. Observamos que $X:U\to S$ es también una parametrización de $S$, por lo que la composición $f\circ X:U\to \mathbb{R}^m$ debe ser diferenciable por ser $f$ diferenciable, pero como $X(U)\subset O$ vemos que $f\circ X = f\big|_O\circ X$, por lo que aplicando el Corolario~\ref{coro:recubrimiento} hemos terminado.
        \item Dada $f:S\to S'$ donde $S$ es una superficie, $S'$ es una superficie o un abierto de un euclídeo, podemos escribir:
            \begin{equation*}
                S=\bigcup_{i \in I}S_i
            \end{equation*}
            con cada $S_i\subset S$ abierto y $f\big|_{S_i}:S_i\to S'$ es diferenciable, entonces $f:S\to S'$ también es diferenciable.

            Al igual que antes, tanto si $S'$ es una superficie como un abierto de un euclídeo tendremos que $f:S\to\mathbb{R}^m$ y $f\big|_{S_i}:S_i\to\mathbb{R}^m$ son diferenciables (si $S'\subset\mathbb{R}^m$). Ahora, para $p\in S$ debe existir $i_0\in I$ de forma que $p\in S_{i_0}$, y por ser $S_{i_0}\subset S$ abierto tenemos que $S_{i_0}$ es una superficie. Sea $X:U\to S$ cualquier parametrización que tape a $p$ vemos que $X(U)\cap S_{i_0}$ es un abierto de $S$, por lo que $O = X^{-1}(S_{i_0})$ es un abierto de $U$. Sea $X_p = X\big|_O:O\to X(O)$ vemos que $X_p$ es una parametrización de $S$ que tapa a $p$, pero también lo es de $S_{i_0}$, por lo que $f\big|_{S_{i_0}}\circ X_p$ es diferenciable, pero en este caso tenemos que $f\big|_{S_{i_0}}\circ X_p = f\circ X_p$ por ser $X_p(O)\subset S_{i_0}$. Aplicando el Corolario~\ref{coro:recubrimiento} hemos terminado.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}~\\

\newpage
\noindent
Introduciremos ahora un nuevo concepto con el que también realizaremos ejercicios:
\begin{definicion}
    Si $S,S'$ son superficies y tenemos $f:S\to S'$ diferenciable, biyectiva y su inversa $f^{-1}:S'\to S$ también es diferenciable, diremos que $f$ es un \textbf{difeomorfismo}.\\

    \noindent
    Además, diremos que dos superficies son difeomorfas si existe un difeomorfismo entre ellas.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Si $S$ es una superficie y $X:U\to S$ es una parametrización suya, entonces $X:U\to X(U)$  es un difeomorfismo, como se probó en el apartado 1 del Ejercicio~\ref{ej:pecha_ejs}.
\end{ejemplo}

\begin{ejercicio}
    Ejercicios relacionados con difeomorfismos:
    \begin{enumerate}
        \item Sea $S$ una superficie, $1_S:S\to S$ es un difeomorfismo.

            Vimos en un ejercicio anterior que $1_S:S\to S$ era diferenciable, pues la aplicación $1_S:S\to\mathbb{R}^3$ es diferenciable por ser la restricción a una superficie de una aplicación diferenciable, $1_{\mathbb{R}^3}$. Ahora, vemos que ${(1_S)}^{-1}=1_S$, por lo que es un difeomorfismo.

        \item La composición de difeomorfismos entre superficies también es un difeomorfismo.

            Sean $f:S_1\to S_2$ y $f':S_2\to S_3$ dos difeomorfismos, tenemos entonces que $f,f'$ son diferenciables, biyectivas y que $f^{-1},{(f')}^{-1}$ son diferenciables. Vemos que $f'\circ f:S_1\to S_3$ es biyectiva y diferenciable por la regla de la cadena. Su inversa es:
            \begin{equation*}
                {(f'\circ f)}^{-1} = f^{-1}\circ {(f')}^{-1}
            \end{equation*}
            que es diferenciable, nuevamente por la regla de la cadena.
        \item ``Ser difeomorfo'' es una relación de equivalencia en la clase de todas las superficies.

            Debemos comprobar que la relación cumple las propiedades:
            \begin{description}
                \item [Reflexiva.] Si $S$ es una superficie sabemos ya que $1_S:S\to S$ es un difeomorfismo, por lo que $S$ es difeomorfa con $S$.
                \item [Simétrica.] Si $S$ es difeomorfa a $S'$ (ambas superficies), debe existir un difeomorfismo $f:S\to S'$, por lo que es una aplicación diferenciable, biyectiva y de inversa diferenciable. Su aplicación inversa $f^{-1}:S'\to S$ también será diferenciable, biyectiva y de inversa ($f$) diferenciable, por lo que $S'$ es difeomorfa a $S$.
                \item [Transitiva.] Si $S_1$ es difeomorfa a $S_2$ y esta última es difeomorfa a $S_3$ entonces deben existir difeomorfismos $f:S_1\to S_2$ y $f':S_2\to S_3$. En el apartado anterior hemos visto que $f'\circ f:S_1\to S_3$ es un difeomorfismo, por lo que $S_1$ es difeomorfa a $S_3$.
            \end{description}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{observacion}
    Es inmedianto que si dos superficies son difeomorfas entonces son homeomorfas. Existe un Teorema difícil de probar en la Geometría Diferencial que nos dice que si dos superficies son homeomorfas entonces son difeomorfas.
\end{observacion}

\begin{ejercicio}
    Demostrar que las superficies:
    \begin{align*}
        C &= \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : x^2+y^2 = 1\} \\
        H &= \{(x,y,z)\in \mathbb{R}^3 : x^2+y^2-z^2 = 1\}
    \end{align*}
    Son difeomorfas.\\

    \noindent
    Interpretemos estas superficies:
    \begin{itemize}
        \item Para $C$, vemos que para cualquier plano $P(z=c)$ obtenemos la circunferencia de radio 1.
        \item Para $H$, vemos que el corte con el plano $P(z=0)$ es el mismo que para $C$. Ahora, si vamos aumentando $z$ en módulo vemos que el radio de la circunferencia va aumentando, se trata de un hiperboloide de una hoja.
    \end{itemize}

    \noindent
    En primer lugar, ¿son superficies? Pues sí, ya que son cuádricas y no tienen puntos singulares.\\

    \noindent
    Para buscar el difeomorfismo seguimos una estrategia similar a la que hacíamos en topología con los homeomorfismos. Dado $(x,y,z)\in C$ tenemos así que $x^2+y^2 = 1$. Así, tomamos (queremos para cada altura $z$ obtener una circunferencia de radio $1+z^2$.):
    \begin{equation*}
        f(x,y,z) = \left(x\sqrt{1+z^2}, y\sqrt{1+z^2}, z\right)
    \end{equation*}
    Así, si tenemos $(X,Y,Z)=f(x,y,z)$ tenemos que:
    \begin{equation*}
        X^2 + Y^2 - Z^2 = x^2(1+z^2) + y^2(1+z^2) - z^2 = (1+z^2)\underbrace{(x^2 + y^2)}_1 - z^2 = 1
    \end{equation*}
    Por lo que $f(x,y,z)\in H$ para todo $(x,y,z)\in C$.\\

    \noindent
    Para ver que $f:C\to H$ es un difeomorfismo, comprobamos en primer lugar que es diferenciable. Tenemos que comprobar en el sentido $c)$, por lo que estudiamos si $f:C\to \mathbb{R}^3$ dada por:
    \begin{equation*}
        f(x,y,z) = \left(x\sqrt{1+z^2}, y\sqrt{1+z^2},z\right)
    \end{equation*}
    es diferenciable. Se tiene que $f = F\big|_C$ para $F:\mathbb{R}^3\to \mathbb{R}^3$ dada por:
    \begin{equation*}
        F(x,y,z) = \left(x\sqrt{1+z^2}, y\sqrt{1+z^2},z\right)
    \end{equation*}
    con $F$ diferenciable en sentido del análisis, por lo que $f:C\to \mathbb{R}^3$ también será diferenciable en el sentido $a)$, luego $f:C\to H$ también (en el sentido $c)$).\\

    \noindent
    Vemos además que $f$ es biyectiva, con inversa:
    \Func{g}{H}{C}{(x,y,z)}{\left(\frac{x}{\sqrt{1+z^2}}, \frac{y}{\sqrt{1+z^2}},z\right)}
    Que está bien definida (es decir, que $g(H)\subset C$), que también está bien definida en $\mathbb{R}^3$, se ve que es también diferenciable por restricción de una aplicación diferenciable al igual que hemos hecho para $f$, así como que $g$ es la inversa de $f$.\\

    \noindent
    Notemos que hemos seguido la misma estrategia para buscar un difeomorfismo entre dos superficies: la misma estrategia que hacíamos en topología para buscar homeomorfismos entre espacios topológicos.
\end{ejercicio}

\section{Plano tangente a una superficie}
\noindent
En análisis, para una aplicación $f:U\to \mathbb{R}^m$, fijado $p\in U$ definíamos para cada $v\in U$:
\begin{equation*}
    (df)_p(v) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0}\ f(p+tv)
\end{equation*}
Pero esta definición no podemos copiarla para una aplicación $f:S\to \mathbb{R}^m$, debido a la elección que tenemos que hacer de $v$:
\begin{itemize}
    \item No podemos tomar un $v$ arbitrario, puesto que puede ser que la recta $p+tv$ ``atraviese a la superficie'', y la aplicación $f$ la tenemos definida en la propia superficie, por lo que no podemos evaluarla en $p+tv$.
    \item Podríamos pensar ahora en calcular solo el diferencial para vectores $v$ en el plano tangente a la superficie en el punto $p$, concepto que no hemos definido hasta ahora, y con el que nos encontramos la dificultad de que ya no es tan fácil como lo hacíamos con las curvas, puesto que antes sencillamente calculábamos $\alpha'(t_0)$ cuando queríamos obtener el vector director de la recta tangente a $\tr\alpha$ en el punto $\alpha(t_0)$; ahora tenemos $X:U\subset\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}^3$ que solo tapa una parte de la superficie.
    \item Lo que sí podemos hacer es tomar una curva en $S$ que pase por el punto $p$.
\end{itemize}

\begin{definicion}[Vector tangente a una superficie en un punto]~\\
    \noindent
    Para una superficie $S$ y $p\in S$, decimos que $v\in \mathbb{R}^3$ ``\underline{es tangente a $S$ en $p$}'' si existe una curva diferenciable $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ (para $\varepsilon>0$) tal que: 
    \begin{equation*}
        \alpha(0) = p \quad \text{y}\quad  \alpha'(0) = v
    \end{equation*}

    \noindent
    Al \underline{conjunto} de vectores tangentes a $S$ en $p$ lo representaremos por $T_pS\subset \mathbb{R}^3$.
\end{definicion}~\\

\noindent
Mediante parametrizaciones de una superficie parece posible pasar vectores tangentes a la superficie en vectores de $\mathbb{R}^2$ y vectores de $\mathbb{R}^2$ en vectores tangentes a la superficie. Formalizaremos a continuación esta idea, obteniendo una estructura que debe cumplir $T_pS$.\\

\noindent
Sea $S$ una superficice, $p\in S$ y $X:U\to S$ una parametrización arbitraria de $S$ tal que $p\in X(U)$, tenemos entonces que $X^{-1}(p)\in U\subset \mathbb{R}^2$.\\

\noindent
Para $w\in \mathbb{R}^2$ arbitrario, consideramos la aplicción $\beta:\mathbb{R}\to \mathbb{R}^2$ dada por:
\begin{equation*}
    \beta(t) = X^{-1}(p) + tw
\end{equation*}
Que verifica $\beta(0) = X^{-1}(p)\in U$ y $\beta'(0) = w$.\\

\noindent
Observemos que $\tr\beta$ no tiene por qué estar contenida en $U$, pero por continuidad de $\beta$, $\beta(0)\in U$ y por ser $U$ abierto existirá $\varepsilon>0$ de manera que $\beta\left(\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\right)\subset U$. Podemos considerar $\alpha=X\circ \beta:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$, que es una curva diferenciable (como composición de aplicaciones diferenciables), que verifica:
\begin{align*}
    \alpha(0) &= (X\circ \beta)(0) = X(\beta(0)) = X(X^{-1}(p)) = p \\
    T_pS \stackrel{(\ast)}{\ni} \alpha'(0) &= (X\circ \beta)'(0) \stackrel{(\ast\ast)}{=} (dX)_{\beta(0)}(\beta'(0)) = (dX)_{X^{-1}(p)}(w)
\end{align*}
donde tenemos $(\ast)$ por su propia definición y en $(\ast\ast)$ hemos usado la regla de la cadena, puesto que tenemos $\beta:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to U$ y $X:U\to \mathbb{R}^3$, ambas aplicaciones diferenciables en el sentido del análisis\footnote{Observemos que todavía no tenemos la regla de la cadena para las nuevas definiciones de diferenciabilidad.}.\\

\noindent
En definitiva, hemos descubierto que $\forall w\in \mathbb{R}^2$, $(dX)_{X^{-1}(p)}(w)\in T_pS$, es decir:
\begin{equation*}
    \red{(dX)_{X^{-1}(p)}(\mathbb{R}^2) \subset T_pS}
\end{equation*}
Si ahora tomamos $v\in T_pS$, tenemos entonces que existe $\varepsilon>0$ y $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ diferenciable con:
\begin{equation*}
    \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
\end{equation*}
Sea $X:U\to S$ una parametrización con $p\in X(U)$, observemos que $\alpha\left(\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\right)$ no tiene por qué estar dentro de $U$, pero por ser $\alpha$ continua y $\alpha(0)=p\in X(U)$ abierto, ha de existir $0<\delta< \varepsilon$ de manera que $\alpha:\left]-\delta,\delta\right[\to X(U)\subset S$. Tomando ahora:
\begin{equation*}
    \beta=X^{-1}\circ \alpha:\left]-\delta,\delta\right[ \to U\subset \mathbb{R}^2
\end{equation*}
Tenemos entonces que:
\begin{equation*}
    \beta(0) = X^{-1}(\alpha(0)) = X^{-1}(p)
\end{equation*}
Observamos que $\alpha = X\circ \beta$, con lo que aplicando la regla de la cadena (ambas aplicaciones son diferenciables en el sentido del análisis):
\begin{equation*}
    v = \alpha'(0) = (dX)_{\beta(0)}(\beta'(0)) = (dX)_{X^{-1}(p)}(\beta'(0))
\end{equation*}
Observemos que $\beta'(0)\in \mathbb{R}^2$, con lo que hemos demostrado que:
\begin{equation*}
    v \in (dX)_{X^{-1}(p)}(\mathbb{R}^2) \quad\Longrightarrow\quad \red{T_pS \subset (dX)_{X^{-1}(p)}(\mathbb{R}^2)}
\end{equation*}~\\

\noindent
Así, acabamos de probar que si $S$ es una superficie, $p\in S$ y $X:U\to S$ es una parametrización con $p\in X(U)$, entonces:
\begin{equation*}
    \boxed{T_pS = (dX)_{X^{-1}(p)}\left(\mathbb{R}^2\right)}
\end{equation*}
Como consecuencias:
\begin{enumerate}
    \item Como $(dX)_{X^{-1}(p)}:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}^3$ es una aplicación lineal, tenemos entonces que $(dX)_{X^{-1}(p)}(\mathbb{R}^2)\subset \mathbb{R}^3$ es un subespacio vectorial. Más aún, como $dim(\mathbb{R}^2) = 2$ y $(dX)_{X^{-1}(p)}$ es inyectiva por la propia definición de superficie, tenemos que $T_pS=(dX)_{X^{-1}(p)}(\mathbb{R}^2)$ es un \underline{plano vectorial}\footnote{Aunque $T_pS$ sea un espacio vectorial, normalmente dibujaremos el espacio afín $p+T_pS$ en su lugar, pero no se nos debe olvidar que en realidad es vectorial.}.

        A partir de ahora, llamaremos a $T_pS$ \textbf{planto tangente a $S$ en $p$}.

    \item $(dX)_{X^{-1}(p)}\left(\mathbb{R}^2\right)$ no depende de $X$, pues $T_pS$ no depende de $X$ por su definición.
    \item Como $T_pS = (dX)_{X^{-1}(p)}\left(\mathbb{R}^2\right)$, la imagen mediante $(dX)_{X^{-1}(p)}$ de cualquier base de $\mathbb{R}^2$ nos dará una base de $T_pS$.

        En particular, será útil en muchas ocasiones considerar la base
        \begin{equation*}
            \left\{(dX)_{X^{-1}(p)}(1,0), (dX)_{X^{-1}(p)}(0,1)\right\} = \left\{X_u(X^{-1}(p)), X_v(X^{-1}(p))\right\}
        \end{equation*}
        de $T_pS$. Recordemos que la definición de superficie nos garantizaba que: 
        \begin{equation*}
            X_u = \frac{\partial X}{\partial u}, \qquad X_v = \frac{\partial X}{\partial v}
        \end{equation*}
        son linealmente independientes en todo punto $x\in \mathbb{R}^2$.
\end{enumerate}

\begin{ejemplo} 
    Veamos ejemplos de planos tangentes a superficies:
    \begin{enumerate}
        \item Sea $O\subset \mathbb{R}^3$ un abierto y $f:O\to\mathbb{R}$ diferenciable, si $a\in \mathbb{R}$ es un valor regular de $f$ tal que $\emptyset  \neq S = f^{-1}(\{a\})$ tenemos que $S$ es una superficie. Fijado $p\in S$, queremos estudiar quién es $T_pS$.

            Sea $v\in T_pS$, por definición de $T_pS$ tenemos que existirá $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con:
            \begin{equation*}
                \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0)=v
            \end{equation*}
            Como $\alpha(\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[)\subset S = f^{-1}(\{a\})$, tendremos que:
            \begin{equation*}
                f(\alpha(t)) = a \qquad \forall |t|<\varepsilon
            \end{equation*}
            Aplicando la regla de la cadena (ambas son aplicaciones del análisis):
            \begin{equation*}
                (d f)_{\alpha(t)}(\alpha'(t)) = 0 \qquad \forall |t|<\varepsilon
            \end{equation*}
            En particular para $t=0$ tenemos que:
            \begin{equation*}
                0 = (d f)_{\alpha(0)}(\alpha'(0)) = (d f)_p(v) \quad\Longrightarrow\quad v\in \ker((d f)_p)
            \end{equation*}
            de donde $T_pS\subset \ker((d f)_p)$. Para obtener la igualdad vemos que $\dim(T_pS) = 2$ y que $(d f)_p:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ es una aplicación lineal con\footnote{Sabemos que $(d f)_p\neq 0$ por ser $a$ un valor regular y $p\in f^{-1}(\{a\})$.} $\dim(\im (d f)_p) = 1$, de donde $\dim(\ker((d f)_p)) = 2$, por lo que:
            \begin{equation*}
                \boxed{T_pS = \ker((d f)_p) \AstIg \langle \nabla f(p) \rangle^\perp}
            \end{equation*}
            La igualdad $(\ast)$ se debe a la relación entre el gradiente y la diferencial de una aplicación:
            \begin{equation*}
                v\in \langle \nabla f(p) \rangle^\perp \quad\Longleftrightarrow\quad 0 = \langle \nabla f(p),v \rangle = (d f)_p(v)
            \end{equation*}
        \item[1a.] Sea $P = p_0+\langle a \rangle^\perp $ un plano para $p_0,a\in \mathbb{R}^3$ con $|a| =1$:
            \begin{equation*}
                P = \{p\in \mathbb{R}^3  : \langle p-p_0,a \rangle = 0\} 
            \end{equation*}
            Para $p\in P$ queremos calcular $T_pP$. En vista de la propiedad recién demostrada, tomamos $f:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por $f(p) = \langle p-p_0,a \rangle $ y vemos que $P = f^{-1}(\{0\})$. ¿Es $0$ un valor regular?

            Vemos que $\nabla f(p) = a$, ya que si:
            \begin{equation*}
                p = (x,y,z), \qquad p_0 = (x_0,y_0,z_0), \qquad a = (a_1,a_2,a_3)
            \end{equation*}
            entonces:
            \begin{align*}
                f(p) &= a_1(x-x_0) + a_2(y-y_0) + a_3(z-z_0) \\
                \nabla f(p) &= (a_1, a_2, a_3) = a
            \end{align*}
            Y claramente $a\neq 0$ por ser $P$ un plano, por lo que $\nabla f(p)\neq 0\quad \forall p\in f^{-1}(\{0\})$, luego $0$ es un valor regular. Para calcular $T_pP$ ahora tenemos dos opciones:
            \begin{itemize}
                \item Bien usar que $T_pP = \langle \nabla f(p) \rangle^\perp $, de donde:
                    \begin{equation*}
                        T_pP = \langle a \rangle^\perp = \{v\in \mathbb{R}^3 : \langle v,a \rangle =0\} = \vec{P}
                    \end{equation*}
                \item Bien calcular $(d f)_p:\mathbb{R}^3\to \mathbb{R}^2$, que para $v\in \mathbb{R}^3$:
                    \begin{equation*}
                        (d f)_p(v) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0} f(p+tv)= \langle v,a \rangle 
                    \end{equation*}
                    de donde:
                    \begin{equation*}
                        T_pP = \ker((d f)_p) = \{v\in \mathbb{R}^3 : \langle v,a \rangle =0\}  = \vec{P}
                    \end{equation*}
            \end{itemize}
            Como $p\in P$ era arbitrario, se tiene siempre que $T_pP = \vec{P}\quad \forall p\in P$:
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{definicion}
    Sea $S\subset \mathbb{R}^3$ una superficie y $p\in S$, llamamos ``recta normal a $S$ en $p$'' a la recta afín que pasa por $p$ y es perpendicular a $T_pS$.
\end{definicion}

\begin{ejercicio}
    Siguiendo con los ejemplos:
    \begin{enumerate}
        \item[1a.] Así, a partir del ejemplo anterior hemos demostrado que todas las rectas normales a $P$ son paralelas, puesto que todas son ortogonales a $\vec{P}$. ¿Si en una superficie todas las rectas normales son paralelas entonces la superficie es un trozo de plano?
        \item[1b.] Sea $p_0\in \mathbb{R}^3$ y $R>0$, consideramos:
            \begin{equation*}
                S = \{p\in \mathbb{R}^3 : |p-p_0|^2 = R^2\} = S^2(p_0,R)
            \end{equation*}
            Y queremos calcular en cada punto $p\in S$ la recta normal a la superficie.

            Para ello lo que hacemos en primer lugar es calcular $T_pS$. Definimos $g:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                g(p) = |p-p_0|^2
            \end{equation*}
            Y vemos que $g$ es diferenciable y $S = g^{-1}(\{R^2\})$. ¿Es $R^2$ un valor regular? Para $p\in g^{-1}(\{R^2\}) = S$ vemos que $\nabla g(p) = 2(p-p_0)$, ya que si:
            \begin{equation*}
                p = (x,y,z), \qquad p_0=(x_0,y_0,z_0)
            \end{equation*}
            entonces:
            \begin{align*}
                g(p) &= {(x-x_0)}^{2} + {(y-y_0)}^{2} + {(z-z_0)}^{2} \\
                \nabla g(p) &= (2(x-x_0), 2(y-y_0), 2(z-z_0)) = 2(p-p_0)
            \end{align*}
            Así, vemos que $T_pS = \langle \nabla g(p) \rangle^\perp = \langle p-p_0 \rangle^\perp$, con lo que para cada $p\in S$ podemos calcular la recta normal a $S$ en $p$, que será:
            \begin{equation*}
                p + \langle p-p_0 \rangle 
            \end{equation*}
            Vemos que $p_0$ está en todas estas rectas, pues $p_0 = p - (p-p_0)$, con lo que todas ellas son concurrentes. ¿Si en una superficie todas las rectas normales son concurrentes en un punto entonces la superficie es un trozo de esfera?
        \item[2.] Sea $S$ una superficie y $S'\subset S$ un abierto relativo a $S$, sabemos ya que $S'$ es una superficie. Sea $p'\in S'\subset S$, hay dos objetos a comparar: $T_{p'}S'$ y $T_{p'}S$. 

            Intuitivamente, el plano tangente a una superficie en un punto es un ``objeto local'': dependerá del punto y de cómo sea la superficie cerca de dicho punto, por lo que al restringirnos de toda la superficie $S$ a solo ``un trozo de ella'', el plano tangente no debería cambiar, por lo que queremos ver que $T_{p'}S' = T_{p'}S$.

            Tomando $v\in T_{p'}S'$, tenemos entonces que existe $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S'\subset S$ con:
            \begin{equation*}
                \alpha(0) = p',\qquad \alpha'(0) = v
            \end{equation*}
            Por lo que también $v\in T_{p'}S$, de donde $T_{p'}S'\subset T_{p'}S$. Por ser ambos espacios vectoriales de dimensión dos, $T_{p'}S' = T_{p'}S$.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Sea $S = \{p\in \mathbb{R}^3 : |p|^2 - \langle p,a \rangle^2 = r^2\}$, con $|a| =1$ y $r>0$, un cilindro circular recto de radio $r$ y cuyo eje es la recta que pasa por el origen en la dirección a $a$. Demostrar que $T_pS = \{v\in \mathbb{R}^3 : \langle p,v \rangle -\langle p,a \rangle \langle a,v \rangle =0\}$. Concluir que todas las rectas normales a $S$ cortan ortogonalmente al eje del cilindro.\\

    \noindent
    Si definimos $f:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por $f(p) = |p|^2 - \langle p,a \rangle^2$ vemos que $f$ es diferenciable y que $S = f^{-1}(\{r^2\})$. ¿Es $r^2$ un valor regular?

    \noindent
    Vemos que:
    \begin{equation*}
        \nabla f(p) = 2p - 2\langle p,a \rangle a \qquad \forall p\in S
    \end{equation*}
    Y que para tener $0 = \nabla f(p)$ necesitamos entonces que $p = \langle p,a \rangle a$ con lo que $p$ y $a$ serían vectores linealmente dependientes, pero si $p\in f^{-1}(\{r^2\}) = S$ esto no puede ser, por lo que $r^2$ es un valor regular y podemos calcular por tanto:
    \begin{equation*}
        T_pS = \langle \nabla f(p) \rangle^\perp
    \end{equation*}
    Vemos que:
    \begin{equation*}
        v\in \langle \nabla f(p) \rangle^\perp = \langle p-\langle p,a \rangle a \rangle^\perp \quad\Longleftrightarrow\quad 0 = \langle p-\langle p,a \rangle a,v \rangle = \langle p,v \rangle -\langle p,a \rangle \langle a,v \rangle 
    \end{equation*}
    Por lo que $T_pS$ es efectivamente el conjunto dado. Así, las rectas normales al cilindro son $p + \langle p-\langle p,a \rangle a \rangle $ para cada $p\in S$, y queremos ver que cada una de ellas corta ortogonalmente a la recta $\langle a \rangle $.

    Fijado $p\in S$, vemos en primer lugar que el vector director de la recta normal a $S$ que pasa por $p$ es ortogonal al eje del cilindro, $p-\langle p,a \rangle a\perp a$, ya que:
    \begin{equation*}
        \langle p-\langle p,a \rangle a,a \rangle = \langle p,a \rangle - \langle p,a \rangle \cancelto{1}{\langle a,a \rangle } = 0
    \end{equation*}
    Además, vemos que tomando $\lm = -1$ y $\mu = \langle p,a \rangle $ obtenemos:
    \begin{align*}
        \mu a &= \langle p,a \rangle a \\
        p+\lm(p-\langle p,a \rangle a) &= p + \lm p - \lm \langle p,a \rangle a = \langle p,a \rangle a
    \end{align*}
    Por lo que las rectas se cortan, y como sus vectores son normales, ha de ser ortogonalmente.
\end{ejercicio}

\section{Diferencial de una aplicación diferenciable}
\noindent
Sea $S$ una superficie y $f:S\to \mathbb{R}^m$ diferenciable, no sabemos todavía lo que significa $(d f)_p$, puesto que solo tenemos definida la diferencial para aplicaciones diferenciables en el sentido del análisis.
\begin{definicion}
    Para $S$ una superficie y $f:S\to \mathbb{R}^m$ diferenciable, definimos la diferencial de $f$ en el punto $p\in S$ por una aplicación $(d f)_p:T_pS\to \mathbb{R}^m$, que para cada $v\in T_pS$ tendremos que existirá $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con:
    \begin{equation*}
        \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
    \end{equation*}
    y definiremos la diferencial por:
    \begin{equation*}
        (d f)_p(v) = (f\circ \alpha)'(0) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0}\ f(\alpha(t))
    \end{equation*}
\end{definicion}

\noindent
A partir de la definición anterior, parece que $(d f)_p(v)$ depende de la curva $\alpha$ escogida para $v\in T_pS$, pero veremos que realmente $(f\circ \alpha)'(0)$ no depende de $\alpha$, sino solo de $\alpha'(0) = v$, para que $(d f)_p(v)$ esté bien definido. Antes de ello:

\begin{observacion}
    Notemos que el dominio de definición de $(d f)_p$ debe ser $T_pS$, puesto que para realizar la composición $f\circ \alpha$ debemos poder encontrar una curva definida en un entorno de $0$ con $\tr\alpha\subset S$. La condición $v\in T_pS$ ya nos da $\exists \alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con $\alpha'(0) = v$.
\end{observacion}~\\

\noindent
Veamos ahora que la definición de $(d f)_p(v)$ para $v\in T_pS$ no depende de la curva $\alpha$ escogida, sino solo de $v$. Para ello, tomamos una parametrización $X:U\to S$ que tape a $p$, es decir, que $p\in X(U)$. Por continuidad de $\alpha$, podemos considerar sin pérdida de generalidad que $\tr \alpha \subset X(U)$ (ya que si no existirá $\delta>0$ de forma que $\alpha(\left]-\delta,\delta\right[)\subset X(U)$). Podemos ahora escribir:
\begin{equation*}
    f\circ \alpha = (f \circ X) \circ (X^{-1} \circ \alpha)
\end{equation*}
donde $X^{-1}\circ \alpha$ y $f\circ X$ son diferenciables en el sentido del análisis. Derivamos ahora en el cero, usando la regla de la cadena (que por ahora solo la tenemos para aplicaciones del análisis):
\begin{equation*}
    (f\circ \alpha)'(0) = d(f\circ X)_{X^{-1}(p)}\circ (X^{-1}\circ \alpha)'(0)
\end{equation*}
Ahora, tratando de quitar la dependencia de $\alpha$ a la derecha:
\begin{equation*}
    X\circ X^{-1}\circ \alpha = \alpha
\end{equation*}
Derivando en cero:
\begin{equation*}
    v = \alpha'(0) = (dX)_{X^{-1}(p)}\circ (X^{-1}\circ \alpha)'(0)
\end{equation*}
Ahora, como $(dX)_{X^{-1}(p)}$ es inyectiva tenemos que es biyectiva sobre su imagen, con lo que:
\begin{equation*}
    [(dX)_{X^{-1}(p)}]^{-1}(v) = (X^{-1}\circ \alpha)'(0) 
\end{equation*}
Así, hemos conseguido:
\begin{equation*}
    (f\circ \alpha)'(0) = d(f\circ X)_{X^{-1}(p)}\circ (X^{-1}\circ \alpha)'(0) = d(f\circ X)_{X^{-1}(p)}\circ [(dX)_{X^{-1}(p)}]^{-1}(v)
\end{equation*}
Por lo que $(d f)_p(v)$ no depende de $\alpha$, y además vemos que como $d(f\circ X)_{X^{-1}(p)}$ y $[(dX)_{X^{-1}(p)}]^{-1}$ son lineales, $(d f)_p(v)$ depende linealmente de $v$. Además, vemos que $(d f)_p(v)$ no depende de $X$ por su definición, por lo que la fórmula de la derecha tampoco depende de $X$.\\

\noindent
Así, hemos probado además que $(d f)_p:T_pS\to \mathbb{R}^m$ \underline{es una aplicación lineal}.\\

\noindent
Tenemos ya claro cómo calcular la diferencial de aplicaciones diferenciables de tipo $a)$, obteniendo aplicaciones lineales $(d f)_p:T_pS\to\mathbb{R}^m$. Nos preguntamos ahora por cómo definir las aplicaciones diferenciales de aplicaciones diferenciables de tipo $b)$ o tipo $c)$:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item[$b)$] Si $O\subset\mathbb{R}^n$ es un abierto, $S$ es una superficie y tenemos una aplicación diferenciable $f:O\to S$, tenemos entonces que la aplicación $f:O\to\mathbb{R}^3$ es diferenciable por definición, y esta es una aplicación del análisis, por lo que tiene definida su aplicación diferencial $(d f)_p:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^3$ que a cada $v\in \mathbb{R}^n$ asigna:
        \begin{equation*}
            (d f)_p(v) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0} f(p+tv)
        \end{equation*}
        Parece razonable querer exigir en vista del codominio de $f$ que $(d f)_p$ tenga codominio $T_{f(p)}S$, pero resulta que la diferencial del análisis tiene su imagen dentro de este plano. Veámoslo: si $v\in \mathbb{R}^n$, queremos ver que $(d f)_p(v)\in T_{f(p)}S$. 

        Para ello, como $p\in O$ y este es un abierto debe exisir $\varepsilon>0$ de manera que $p+tv\in O$ para todo $|t|<\varepsilon$. De esta forma, podemos definir $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to O$ dada por $\alpha(t) = p+tv$, que verifica:
        \begin{equation*}
            \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
        \end{equation*}
        Si consideramos ahora la curva $f\circ \alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$, vemos que:
        \begin{equation*}
            (f\circ \alpha)(0) = f(\alpha(0)) = f(p), \qquad (f\circ \alpha)'(0) = (d f)_{\alpha(0)}(\alpha'(0)) = (d f)_p(v)
        \end{equation*}
        Por lo que $(d f)_p(v)\in T_{f(p)}S$ por definición.
    \item[$c)$] Si $S,S'$ son dos superficies y tenemos una aplicación diferenciable $f:S\to S'$, tenemos entonces que $f:S\to \mathbb{R}^3$ es diferenciable, y para este tipo de aplicaciones ya tenemos definida una aplicación diferencial $(d f)_p:T_pS\to\mathbb{R}^3$. Análogamente a lo que hicimos para el caso $b)$, nos gustaría tener la diferencial de $f$ como una aplicación $(d f)_p:T_pS\to T_{f(p)}S'$, pero resulta que la propia diferencial $(d f)_p:T_pS\to\mathbb{R}^3$ de una aplicación tipo $a)$ ya tiene su imagen en dicho plano, puede demostrarse de forma similar al caso $b)$:

        Sea $v\in T_pS$ tenemos que existe $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con:
        \begin{equation*}
            \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
        \end{equation*}
        Podemos ahora considerar $\beta = f\circ \alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S'$, que verifica:
        \begin{equation*}
            \beta(0) = f(\alpha(0)) = f(p), \qquad \beta'(0) = (f\circ \alpha)'(0) = (d f)_p(v)
        \end{equation*}
        Por lo que $(d f)_p(v)\in T_{f(p)}S'$ por definición.
\end{enumerate}

\noindent
Hecha esta observación, la siguiente definición está más que justificada:

\begin{definicion}
    Si $S,S'$ son superficies y $O\subset \mathbb{R}^n$ es un abierto:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item[$b)$] Si $f:O\to S$ es diferenciable, para cada $x\in O$ definimos la diferencial de $f$ en el punto $x$ como la aplicación $(df)_x:\mathbb{R}^n\to T_{f(x)}S$, es decir, como la diferencial $(d f)_x:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^3$ restringida en codominio a $T_{f(x)}S$, que en base a la observación anterior hemos visto que está bien definida.
        \item[$c)$] Si $f:S\to S'$ es diferenciable, para cada $p\in S$ definimos la diferencial de $f$ en el punto $p$ como la aplicación $(d f)_p:T_pS\to T_{f(p)}S'$, es decir, como la diferencial $(d f)_p:T_pS\to\mathbb{R}^3$ restringida en codominio a $T_{f(p)}S'$, que en base a la observación anterior hemos visto que está bien definida.
    \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Si $f$ es una aplicación diferenciable de tipo $b)$ o $c)$, entonces su diferencial es una aplicación lineal.\\

    \noindent
    En cada caso la diferencial de dicha aplicación se define como la restricción en codominio de una aplicación que es lineal (bien por ser la diferencial de una aplicación diferenciable del análisis o bien por ser la diferencial de una aplicación diferenciable de tipo $a)$).
\end{observacion}

\begin{ejemplo}
    Veamos ejemplos de cálculo de diferenciales de aplicaciones diferenciables:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Restricciones.} Sea $O\subset \mathbb{R}^3$ un abierto, si tenemos $F:O\to \mathbb{R}^m$ diferenciable (en el sentido del análisis) y tenemos una superficie $S\subset O$, si tomamos ahora $f=F\big|_S:S\to \mathbb{R}^m$, vimos ya que $f$ es diferenciable, por lo que tiene derecho a una aplicación diferencial.

            Para $p\in S$ podemos considerar $(d f)_p:T_pS\to \mathbb{R}^m$, que para $v\in T_pS$ tenemos que existe $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con:
            \begin{equation*}
                \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
            \end{equation*}
            por lo que:
            \begin{equation*}
                (d f)_p(v) = (f\circ \alpha)'(0) = (F\circ \alpha)'(0) = (dF)_p(v) \qquad \forall v\in T_pS
            \end{equation*}
            Sin embargo, recordemos que $(d F)_p$ está definida en $\mathbb{R}^3$, por lo que no tenemos una igualdad, sino una restricción:
            \begin{equation*}
                (d F\big|_S)_p = (dF)_p\big|_{T_pS}
            \end{equation*}
            En los siguientes ejemplos usaremos sin mencionarlo que:
            \begin{equation*}
                (dF)_p(v) = \frac{d}{dt}\big|_{t=0} F(p+tv)
            \end{equation*}
        \item[1a.] Si consideramos $F:\mathbb{R}^3\to \mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = \langle p-p_0,u \rangle 
            \end{equation*}
            para cierto $u\in \mathbb{R}^3$ con $|u|^2 = 1$ y $p_0\in \mathbb{R}^3$, que nos da la distancia orientada de $p$ al plano que pasa por $p_0$ y que es ortogonal a $u$.

            Consideramos ahora para una superficie $S$ la aplicación $h=F\big|_S:S\to \mathbb{R}$, que es diferenciable y queremos calcular ahora para $p\in S$ la diferencial $(dh)_p:T_pS\to \mathbb{R}$, que para cada $v\in T_pS$ vale:
            \begin{equation*}
                (dh)_p(v) = (dF)_p(v) = \langle v,u \rangle 
            \end{equation*}
        \item[1b.] Consideramos ahora $F:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = |p-p_0|^2
            \end{equation*}
            para cierto $p_0\in \mathbb{R}^3$, que nos da la distancia de un punto $p$ a $p_0$ al cuadrado. Consideramos ahora para una superficie $S$, $f=F\big|_S$. Para $p\in S$ calculamos $(d f)_p:T_pS\to \mathbb{R}$:
            \begin{equation*}
                (df)_p(v) = (dF)_p(v) = 2\langle p-p_0,v \rangle 
            \end{equation*}
        \item[1c.] Tomamos $F:\mathbb{R}^3\setminus \{p_0\}\to\mathbb{R}$ para $p_0\in \mathbb{R}^3$, dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = |p-p_0|
            \end{equation*}
            Para una superficie $S$ tal que $p_0\notin S$ tomamos $f=F\big|_S$ y para $p\in S$ podemos considerar $(d f)_p:T_pS\to \mathbb{R}$, dada por:
            \begin{equation*}
                (d f)_p(v) = (dF)_p(v) = \frac{\langle p-p_0,v \rangle }{|p-p_0|}
            \end{equation*}
        \item[1d.] Sea $R$ una recta que pasa por $p_0\in \mathbb{R}^3$ y lleva dirección $u$ con $|u\vDash1$, consideramos $F:\mathbb{R}^3\to \mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                F(p) = dist(p,R)^2 = |p-p_0|^2 - \langle p-p_0,u \rangle^2
            \end{equation*}
            Para una superficie $S$ consideramos $f=F\big|_S$, que para cada $p\in S$ y $v\in T_pS$ tenemos:
            \begin{equation*}
                (d f)_p(v) = 2\langle p-p_0,v \rangle  - 2\langle p-p_0,u \rangle \langle v,u \rangle 
            \end{equation*}
        \item[2.] \textbf{Inclusiones.} Sea $S$ una superficie, consideramos la aplicación $i:S\hookrightarrow \mathbb{R}^3$, que es diferenciable por ser restricción de la aplicación identidad. Para cada $p\in S$ calculamos su diferencial $(di)_p:T_pS\to \mathbb{R}^3$, dada por:
            \begin{equation*}
                (di)_p = \left(dI_3\big|_S\right)_p = \left((dI_3)_p\right)\big|_{T_pS} = I_3\big|_{T_pS} = i_{T_pS}
            \end{equation*}
            donde esta última es la aplicación inclusión $i_{T_pS}:T_pS\to \mathbb{R}^3$.
        \item[3.] \textbf{Constantes.} Sea $S$ una superficie, consideramos $f:S\to S'$ donde $S'$ es una superficie o un abierto de $\mathbb{R}^m$. Siendo $f$ constantes, es decir, existe $a\in S'$ tal que $f(p) = a\quad \forall p\in S$. Fijado $p\in S$, calculamos $(df)_p:T_pS\to T_aS'$ (pensando que $T_aS'=\mathbb{R}^m$ en el caso de que $S'$ sea un abierto de $\mathbb{R}^m$), que para $v\in T_pS$ calculamos directamente a partir de la definición, existe $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con:
            \begin{equation*}
                \alpha(0) = p, \qquad \alpha'(0) = v
            \end{equation*}
            por lo que ($f\circ \alpha$ es constante):
            \begin{equation*}
                (d f)_p(v) = (f\circ \alpha)'(0) = 0
            \end{equation*}
            Así, $(d f)_p\equiv 0\quad \forall p\in S$.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\subsection{Propiedades importantes}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Regla de la cadena.} Sean $f:S\to S'$ y $g:S'\to S''$ aplicaciones diferenciables entre superficies y/o abiertos de un euclídeo. Entonces $\forall p\in S$ se tiene que:
        \begin{equation*}
            d(g\circ f)_p = (dg)_{f(p)}\circ (d f)_p
        \end{equation*}
        \begin{proof}
            Queremos ver que el siguiente diagrama es conmutativo:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \shorthandoff{""}
                \begin{tikzcd}
                    d(g\circ f)_p:T_pS \arrow[rr] \arrow[rd, "(df)_p"'] &                                       & T_{g(f(p))}S'' \\
                                                                      & T_{f(p)}S' \arrow[ru, "(dg)_{f(p)}"'] &               
                \end{tikzcd}
                \shorthandon{""}
            \end{figure}
            \noindent
            Para $v\in T_pS$ tenemos que $\exists \alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con $\alpha(0) = p$ y $\alpha'(0) = v$. Observamos que así tenemos $f\circ\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S'$ que cumple:
            \begin{equation*}
                (f\circ \alpha)(0) = f(p), \qquad (f\circ \alpha)'(0) = (d f)_p(v)
            \end{equation*}
            Para esta mismo $v$ pero aplicando la definición de $d(g\circ f)_p$:
            \begin{equation*}
                d(g\circ f)_p(v) = ((g\circ f)\circ \alpha)'(0) = (g\circ (f\circ \alpha))'(0) \AstIg (d g)_{f(p)}[(d f)_p(v)] 
            \end{equation*}
            donde en $(\ast)$ hemos usado la definición de $dg_{f(p)}:T_{f(p)}S'\to T_{g(f(p))}S''$.
        \end{proof}
    \item \textbf{Extremos locales de una función.} Sea $S$ una superficie y $f:S\to \mathbb{R}$ una aplicación diferenciable, suponemos que $f$ tiene un extremo local en $p_0\in S$, entonces $(d f)_{p_0}\equiv 0$.
        \begin{proof}
            Para $(d f)_{p_0}:T_pS\to \mathbb{R}$ tenemos que para $v\in T_pS$ por definición existe $\alpha:\left]-\varepsilon,\varepsilon\right[\to S$ con $\alpha(0) = p_0$ y $\alpha'(0) = v$. Por ser $p_0$ un extremo local de $f$ (supondremo un máximo), existe $V\subset S$ entorno abierto de $p_0$ de forma que $f(p)\leq f(p_0)\quad \forall p\in V$. Como $\alpha(0) = p_0$ y $V$ es abierto, podemos suponer sin pérdida de generalidad que $\tr\alpha\subset V$, con lo que $0$ es un máximo relativo de $(f\circ \alpha)$, luego $(f\circ \alpha)'(0) = 0$ y recordemos que:
            \begin{equation*}
                (d f)_{p_0}(v) = (f\circ \alpha)'(0) = 0
            \end{equation*}
            Así, obtenemos que $(d f)_{p_0}\equiv 0$.
        \end{proof}
    \item \textbf{Diferencial nula en todo punto.} Sea $S$ una superficie conexa y $f:S\to S'$ una aplicación diferenciable donde $S'$ es una superficie o un abierto de un euclídeo, si $(d f)_p\equiv 0\quad \forall p\in S$, entonces $f$ es constante.
        \begin{proof}
            Sea $a\in f(S)$ consideramos:
            \begin{equation*}
                A = \{p\in S : f(p) = a\} = f^{-1}(\{a\})
            \end{equation*}
            que es no vacío por hipótesis, cerrado en $S$ y bastará ver que $A$ es abierto en $S$ para demostrar que $f$ es constante. Para ello, si tomamos $p\in A$, sabemos que tiene que existir $X:U\subset \mathbb{R}^2\to S$ parametrización con $p\in X(U)$. Podemos escribir así:
            \begin{equation*}
                f\big|_{X(U)} = (f\circ X) \circ X^{-1}
            \end{equation*}
            Usando la regla de la cadena (la propiedad 1), para $q\in X(U)$ tenemos:
            \begin{equation*}
                0\equiv (d f)_q = d(f\circ X)_{X^{-1}(q)}\circ (dX^{-1})_q
            \end{equation*}
            Y como $X^{-1}$ es un difeomorfismo tenemos que $(dX^{-1})_q$ es un isomorfismo, por lo que debemos tener $d(f\circ X)_{X^{-1}(q)}\equiv 0$, para $f\circ X:U\to S'$ una aplicación del análisis (si $S'$ es uan superficie basta componer con la inclusión) que tiene diferencial cero en todo punto, por lo que $f\circ X$ es constante, luego $f\big|_{X(U)}$ es constante, e igual a $a$. Hemos probado que $p\in X(U)\subset A$, por lo que $A$ es abierto en $S$. La arbitrariedad de $p$ nos dice que $A = S$, con lo que $f$ es constante.
        \end{proof}
    \item \textbf{Teorema de la función inversa.} Sea $f:S\to S'$ una aplicación diferenciable donde $S,S'$ son superficies o bien abiertos de $\mathbb{R}^2$. Sea $p_0\in S$ donde tenemos que $(d f)_{p_0}:T_{p_0}S\to T_{f(p_0)}S'$ es regular (isomorfismo\footnote{En este contexto también es equivalente tener rango máximo, ser inyectiva, \ldots}). Entonces existe un entorno abierto $V$ de $p_0$ en $S$ y un entorno abierto $W$ de $f(p_0)$ en $S'$ tales que $f(V)=W$ y con $f\big|_V:V\to W$ un difeomorfismo.
    \item[4.1.] Si $(d f)_p$ es regular $\forall p\in S$, entonces $f$ es un difeomorfismo local. En particular, $f$ es un homeomorfismo local, por lo que $f$ es abierta, de donde $f(S)$ es abierto en $S'$.
\end{enumerate}

\begin{ejemplo}
    Sean $S,S'$ dos superficies con $S'\subset S$, si tomamos $i:S'\hookrightarrow S$ para $p'\in S'$ anteriormente vimos que:
    \begin{equation*}
        (d i)_{p'} = i_{T_{p'}S'}
    \end{equation*}
    pero ahora observamos que:
    \begin{equation*}
        (d i)_{p'}(T_{p'}S')\subset T_{p'}S
    \end{equation*}
    con $(d i)_{p'}$ lineal y ambos de la misma dimensión, con lo que $(d i)_{p'}(T_{p'}S')= T_{p'}S$. En particular, $(di)_{p'}$ es regular $\forall p'\in S'$. Por la propiedad 4.1. deducimos que:
    \begin{equation*}
        i(S') = S'\subset S
    \end{equation*}
    es un abierto. Esta es una primera propiedad geométrica que obtenemos del estudio de la diferenciabilidad. Sabemos ya que la única forma de tener una superficie dentro de otra es que la pequeña sea un abierto en la grande.
\end{ejemplo}

\noindent
Como hemos visto en los ejemplos anteriores, las dos maneras de trabajar son:
\begin{itemize}
    \item Aplicar directamente la nueva definición de diferencial.
    \item Usar las parametrizaciones para volver al contexto del análisis, donde ya sabeos trabajar.
\end{itemize}

\begin{ejercicio}
    Varios ejercicios:
    \begin{enumerate}
        \item Sea $A\in M_3(\mathbb{R})$ una matriz simétrica ($A=A^t$), definimos $f:S^2\to\mathbb{R}$ dada por $f(p) = \langle Ap,p \rangle $, que es diferenciable (en particular continua) por ser restricción de una aplicación diferenciable definida en $\mathbb{R}^3$. Notemos que $S^2$ es compacto, por lo que $f$ alcanza su máximo en algún punto $p_M\in S^2$ y también su mínimo en $p_m\in S^2$.

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item ¿Qué ocurre si $f(p_M) = f(p_m)$? Esto ocurre si y solamente si $f$ es constante, por lo que para cada $p\in S^2$ tenemos $(d f)_p:T_pS^2\to \mathbb{R}$ con $(d f)_p\equiv 0$. Para $v\in T_pS^2$ tenemos que:
                    \begin{equation*}
                        0 = (d f)_p(v) = \langle Av,p \rangle  + \langle Ap, v \rangle = 2\langle Ap,v \rangle 
                    \end{equation*}
                    Y esto ocurre $\forall p\in S^2$ y $\forall v\in T_pS^2 = \langle p \rangle^\perp$. Así, $A_p\perp v\quad \forall v\in \langle p \rangle^\perp$, luego tenemos que:
                    \begin{equation*}
                        Ap = \lm(p)p \qquad \forall p\in S^2
                    \end{equation*}
                    Multiplicando escalarmente por $p$:
                    \begin{equation*}
                        f(p) = \lm(p)
                    \end{equation*}
                    con $f$ constante, con lo que:
                    \begin{equation*}
                        Ap = \lm p \qquad \forall p\in S^2
                    \end{equation*}
                    De donde $A=\lm I_3$, para cierto $\lm\in \mathbb{R}$.

                    Así, todas las bases ortonormales de $\mathbb{R}^3$ diagonalizan la matriz $A$, y sus valores propios son $\lm,\lm$ y $\lm$.
                \item Supuesto que $f(p_M)\neq f(p_m)$, tenemos entonces que tanto en $p_M$ como en $p_m$ $f$ tiene extremos (globales), luego:
                    \begin{equation*}
                        (d f)_{p_M} \equiv 0 \equiv (d f)_{p_m}
                    \end{equation*}
                    De la primera vemos entonces que:
                    \begin{equation*}
                        \langle Ap_M,v \rangle = (d f)_{p_M}(v) = 0 \qquad \forall v\in T_{p_M}S^2 = \langle p_M \rangle^\perp
                    \end{equation*}
                    Así, vemos que $Ap_M = \lm p_M$ para cierto $\lm\in \mathbb{R}$. Multiplicando escalarmente por $p_M$:
                    \begin{equation*}
                        f(p_M) = \langle Ap_M,p_M \rangle  = \lm |p_M|^2 = \lm
                    \end{equation*}
                    Así, vemos que $p_M$ es un vector propio de $A$ con valor propio $f(p_M)$.

                    Además, por un argumento análogo deducimos que $Ap_m = f(p_m)p_m$, por lo que $p_m$ es un vector propio de $A$ con valor propio $f(p_m)$.

                    Sabemos ya que son vectores propios ortogonales, porque son vectores propios asociados a vectores propios distintos. Aunque ya lo sabemos, podemos verlo de otra forma:
                    \begin{align*}
                        (f(p_M)-f(p_m))\langle p_M,p_m \rangle  &= f(p_M)\langle p_M,p_m \rangle  - f(p_m)\langle p_M,p_m \rangle  \\
                                                                &= \langle f(p_M)p_M,p_m \rangle  - \langle p_M,f(p_m)p_m \rangle  \\
                                                                &= \langle Ap_M,p_m \rangle  - \langle p_M,Ap_m \rangle  \AstIg 0
                    \end{align*}
                    donde en $(\ast)$ hemos usado que $A$ es una matriz simétrica. Como estamos en el caso $f(p_M)\neq f(p_m)$ deducimos entonces que $p_M\perp p_m$. Así, $\{p_M,p_m\}$ son dos vectores propios para $A$ unitarios y perpendiculares. 

                    Elegimos ahora un vector $p_0$ unitario y ortogonal a ambos (tenemos solo dos posibles vectores de este estilo, elegimos una). Veamos que $p_0$ es un vector propio, pues:
                    \begin{align*}
                        \langle Ap_0,p_M \rangle = \langle p_0,Ap_M \rangle = f(p_M) \langle p_0,p_M \rangle  = 0
                    \end{align*}
                    La cuenta análoga para $p_m$ saldrá igual, por lo que $Ap_0$ no tiene componente ni en $p_M$ ni en $p_m$. Como $\{p_M,p_m,p_0\}$ es una base ortonormal de $\mathbb{R}^3$, por un argumento análogo a lo anterior deducimos que:
                    \begin{equation*}
                        Ap_0 = f(p_0)p_0
                    \end{equation*}
                    Por lo que $p_0$ es un vector propio de $A$, con valor propio $f(p_0)$.

                    En definitiva, $\{p_M,p_m,p_0\}$ es una base ortonormal de $\mathbb{R}^3$ formada por vectores propios de $A$, con valores propios $f(p_M),f(p_m),f(p_0)$. Esta base diagonaliza $A$.
            \end{enumerate}
            Acabamos de probar el Teorema de la Geometría de que siempre se puede diagonalizar una matriz simétrica $3\times 3$. Más aún, hemos conseguido dar más información que el Teorema que teníamos anteriormente, pues sabemos cuáles son los valores propios de la matriz, dos son el máximo y el mínimo correspondientes a la forma cuadrática $f$.
        \item Probar que una superficie $S$ de $\mathbb{R}^3$ siempre tiene interior vacío (en $\mathbb{R}^3$).

            Por reducción al absurdo, suponemos que $\exists p\in S^\circ$, por lo que deberá existir $\varepsilon>0$ de manera que $B(p,\varepsilon)\subset S$. Sea $\{e_1,e_2,e_3\}$ la base canónica de $\mathbb{R}^3$, consideramos además $\alpha_i:\mathbb{R}\to\mathbb{R}^3$ dada por:
            \begin{equation*}
                \alpha_i(t) = p+te_i, \qquad i \in \{1,2,3\}
            \end{equation*}
            Si $|t|<\varepsilon$ tenemos que $\alpha_i(t)\in B(p,\varepsilon)\subset S$. Vemos que:
            \begin{equation*}
                \alpha_i(0) = p, \quad \alpha_i'(0) = e_i, \qquad \forall i \in \{1,2,3\}
            \end{equation*}
            Así, acabamos de probar que $e_1,e_2,e_3\in T_pS$, pero $T_pS$ es una plano vectorial y $e_1,e_2,e_3$ son linealmente independientes, por lo que hemos llegado a una contradicción.
        \item Sea $S$ una superficie y $p_0\in \mathbb{R}^3$. Estudia los puntos críticos de la función distancia al cuadrado a $p_0$ y obtén consecuencias geométricas. (un punto crítico $p\in S$ para la función $f:S\to\mathbb{R}$ es un punto donde $(d f)_p\equiv 0$)

            Tenemos $f:S\to \mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                f(p) = |p-p_0|^2
            \end{equation*}
            Supuesto que $p\in S$ es punto crítico de $f$, tenemos entonces que $(d f)_p\equiv 0$, si y solamente si $(d f)_p(v)=0\quad \forall v\in T_pS$, pero ya sabíamos que:
            \begin{equation*}
                0 = (d f)_p(v) = 2\langle p-p_0,v \rangle  \qquad \forall v\in T_pS
            \end{equation*}
            Esto ocurre si y solamente si $p_0-p\perp v\quad \forall v\in T_pS$, que pasa si y solamente si $p_0$ está en la recta normal a $S$ en $p$.

            Si exigimos que $S$ sea compacta sabemos ahora de la existencia de al menos un punto crítico. Por $p_0$ se puede trazar una recta perpendicular a $S$, pero notemos que $p_0\in \mathbb{R}^3$ es un punto arbitrario, por lo que si $S$ es compacta siempre podemos trazar una recta normal a $S$ en cualquier punto $p_0\in \mathbb{R}^3$.

            Si $S$ es una superficie conexa y todas sus rectas normales son concurrentes en un punto $p_0$, consideramos la función $f$ distancia al cuadrado a ese punto. Vemos que $p_0$ está en la recta normal a $S$ en $p\quad \forall p\in S$. Deducimos entonces que $p$ es un punto crítico para $f\quad \forall p\in S$, así, tenemos que $(d f)_p\equiv 0\quad \forall p\in S$. Como $S$ es conexa, concluimos que $f$ es constante: $\exists R^2>0$ (mayor estricto que cero porque si fuese $R^2 = 0$ tendríamos entonces que $S = \{p_0\}$, y es fácil ver que esto no es una superficie) tal que:
            \begin{equation*}
                |p-p_0|^2 = R^2 \quad \forall p\in S
            \end{equation*}
            Así, concluimos que $S\subset S^2(p_0,R)$, y por ser $S$ una superficie necesariamente $S$ tiene que ser un conjunto abierto conexo de $S^2(p_0,R)$.
        \item Queda pendiente extraer conclusiones geométricas sobre los puntos críticos de la función distancia, distacia a una recta y distancia a un plano.
        \item Sea $S$ una superficie cerrada\footnote{Conocemos ejemplos de superficies en el espacio que no son cerradas, como subconjuntos abiertos de un plano.} y $a\in \mathbb{R}^3$ un punto arbitrario, demostrar que la distancia de $S$ al punto $a$ alcanza mínimo.

            Sea:
            \begin{equation*}
                A = \{|p-a|:p\in S\}\subset \mathbb{R}
            \end{equation*}
            Notemos que $A$ está acotado inferiormente por $0$, por lo que $\exists r = \inf\limits_{p\in S}|p-a|$, de donde tendremos que existe $\{p_n\}\subset S$ tal que $\{|p_n-a|\}\to r$, por lo que $\{|p_n-a|\}$ es una sucesión acotada:
            \begin{equation*}
                \exists C\in \mathbb{R}~:~|p_n-a| \leq C\quad \forall n\in \mathbb{N}
            \end{equation*}
            Así, tenemos que $\{p_n\}\subset B(a,C)$, por lo que existe una parcial $\{p_{\sigma(n)}\}$ convergente, a cierto punto $p$, que debe estar en $S$ por ser $S$ una superficie cerrada. Así:
            \begin{equation*}
                r = \lim_{n\to\infty}|p_n-a| = \lim_{n\to\infty}|p_{\sigma(n)}-a| = \left|\lim_{n\to\infty}p_{\sigma(n)} -a\right| = |p-a|
            \end{equation*}
        \item Sea $S$ una superficie compacta, probar que existe una recta $R$ de $\mathbb{R}^3$ que corta a $S$ perpendicularmente en al menos dos puntos suyos.

            Sea $f:S\times S\to \mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                f(p,q) = |p-q|^2
            \end{equation*}
            es una función continua y $S\times S$ es compacto como producto de compactos, por lo que $f$ alcanza su máximo en algún punto de $S\times S$, es decir, existe $(a,b)\in S\times S$ en la que $|p-q|^2 \leq |a-b|^2\quad \forall p,q\in S$. Notemos que $a\neq b$, puesto que si no $S$ se reduciría a un punto. Sea $R$ la única recta de $\mathbb{R}^3$ que pasa por los puntos $a$ y $b$. 

            Ahora, tenemos que:
            \begin{equation*}
                |p-b|^2 \leq |a-b|^2,\quad |a-q|^2 \leq |a-b|^2 \qquad \forall p,q\in S
            \end{equation*}
            Por lo que la función distancia al cuadrado a $b$ alcanza su máximo en $a$ y la función distancia al cuadrado a $a$ alcanza su máximo en $b$. Así, $a$ está en la recta normal a $S$ en $b$ y $b$ está en la recta normal a $S$ en $a$.

            Así, $R$ es una recta que corta a $S$ y corta perpendicularmente a $S$ en $a$ y en $b$.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
