\documentclass[12pt]{article}
\input{../../_assets/preambulo.tex}

\author{Arturo Olivares Martos}
\date{\today}
\title{Algoritmo de Davis-Putnam}

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{abstract}
        En el presente documento, resolveremos los ejercicios propuestos relativos al Algoritmo de Davis-Putnam.
    \end{abstract}

    \begin{ejercicio}
        Dado el conjunto de proposiciones $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$, son equivalentes:
        \begin{enumerate}
            \item $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente.
            \item $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente.
        \end{enumerate}
        \begin{proof}
            Demostraremos el resultado mediante una doble implicación.
            \begin{description}
                \item[$\Longrightarrow)$]  Supongamos que $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente; y sea $I$ una interpretación arbitraria. Por ser dicho conjunto inconsistente, $\exists \psi_i \in \{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ tal que $I(\psi_i) = 0$. Por tanto:
                \begin{equation*}
                    I\left(\bigwedge_{i=1}^n \psi_i\right) = \prod_{k=1}^n I(\psi_k) = 0
                \end{equation*}
                puesto que uno de los factores ($I(\psi_i$)) es $0$. Por tanto, $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente.

                \item[$\Longleftarrow)$] Supongamos que $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente; y sea $I$ una interpretación arbitraria. Por ser dicho conjunto inconsistente, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    I\left(\bigwedge_{i=1}^n \psi_i\right) = \prod_{k=1}^n I(\psi_k) = 0
                \end{equation*}
                Por tanto, por ser $\bb{Z}_2$ un cuerpo (y en particular un dominio de integridad), tenemos que $\exists \psi_i \in \{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ tal que $I(\psi_i) = 0$. Por tanto, $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente.
            \end{description}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}




    \begin{ejercicio}
        Demostrar que:
        \begin{equation*}
            \vDash \left(\alpha \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\beta \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\alpha \vee \beta \rightarrow \gamma\right)
        \end{equation*}
        \begin{proof}
            Aplicando tres veces el Teorema de la Deducción, eso equivale a demostrar que:
            \begin{equation*}
                \{\alpha \rightarrow \gamma, \beta \rightarrow \gamma, \alpha \vee \beta\} \vDash \gamma
            \end{equation*}

            Además, sabemos que demostrar esa consecuencia lógica equivale a probar que el siguiente conjunto es inconsistente:
            \begin{equation*}
                \{\alpha \rightarrow \gamma, \beta \rightarrow \gamma, \alpha \vee \beta, \neg \gamma\}
            \end{equation*}

            Para poder aplicar el Algoritmo de Davis-Putnam, necesitamos transformar las fórmulas en cláusulas. De esta forma:
            \begin{align*}
                \alpha \rightarrow \gamma &\equiv \neg \alpha \vee \gamma\\
                \beta \rightarrow \gamma &\equiv \neg \beta \vee \gamma
            \end{align*}

            Por tanto, el conjunto de cláusulas sobre el cual aplicaremos el Algoritmo de Davis-Putnam (y el cual será inconsistente si y solo si la consecuencia lógica de partida es cierta) es:
            \begin{equation*}
                \Sigma = \{\neg \alpha \vee \gamma, \neg \beta \vee \gamma, \alpha \vee \beta, \neg \gamma\}
            \end{equation*}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}
\end{document}
