\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen XXV}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen XXV}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{José Juan Urrutia Milán\\Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Parcial 2.
        \item[Fecha] 17 de Diciembre de 2024.
        \item[Duración] 120 minutos.    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}
        Encuentra la solución del problema
        \begin{equation*}
            (4y^3+2ye^x)y'+e^xy^2=0,\quad y(0)=1.
        \end{equation*}
        ¿Está definida en toda la recta real?
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Dada la ecuación
        \begin{equation*}
            x''-x=t
        \end{equation*}
        se llama $S$ a su conjunto de soluciones y se define la aplicación
        \Func{\Phi}{S}{\bb{R}^2}{x}{\begin{pmatrix} x(0) \\ x'(0) \end{pmatrix}}
        ¿Es $\Phi$ biyectiva?
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentra la solución del problema de valores iniciales
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                x_1'=x_1+3x_2,\\
                x_2'=3x_1+x_2,
            \end{cases}
            \quad x_1(0)=x_2(0)=1.
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Demuestra que la ecuación integral
        \begin{equation*}
            x(t)=\cos t+t\int_0^t e^{s}x(s)ds
        \end{equation*}
        tiene a lo sumo una solución continua $x:\bb{R}\to\bb{R}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se emplea la notación $\cc{P}$ para designar a la familia de funciones polinómicas
        \Func{p}{\bb{R}}{\bb{R}}{t}{a_0+a_1t+a_2t^2+\cdots+ a_nt^n}
        donde $n\geq 0$, $a_0,a_1,a_2,\ldots,a_n\in\bb{R}$. Demuestra:
        \begin{enumerate}
            \item $f\notin \cc{P}$ si $f:\bb{R}\to\bb{R}$, $f(t)=\cos t$.
            \item Dada $p\in \cc{P}$, la ecuación
            \begin{equation*}
                x''+x=p(t)
            \end{equation*}
            tiene a lo sumo una solución polinómica.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0} % --------------------------------------------------
    \begin{ejercicio}
        Encuentra la solución del problema
        \begin{equation*}
            (4y^3+2ye^x)y'+e^xy^2=0,\quad y(0)=1.
        \end{equation*}
        ¿Está definida en toda la recta real?\\

        \noindent
        Definimos las funciones $P,Q:\mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}$ dadas por:
        \begin{equation*}
            P(x,y) = e^x y^2 \qquad Q(x,y) = 4y^3 + 2ye^x \qquad (x,y)\in \mathbb{R}^2
        \end{equation*}
        Que son de clase $C^1(\mathbb{R}^2)$ y además verifican la condición de exactitud:
        \begin{equation*}
            \dfrac{\partial P}{\partial y}(x,y) = 2ye^x = \dfrac{\partial Q}{\partial x}(x,y) \qquad \forall (x,y)\in \mathbb{R}^2
        \end{equation*}
        Con lo que nos encontramos ante una ecuación exacta, definida en $\mathbb{R}^2$, que sabemos que es estrellado por ser convexo, luego podemos encontrar un potencial para el campo de fuerzas $F=(P,Q)$. Una posible función potencial para $(P,Q)$ es la función $U:\mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}$ dada por:
        \begin{equation*}
            U(x,y) = e^xy^2 + y^4-2 \qquad (x,y)\in \mathbb{R}^2
        \end{equation*}
        Ya que es de clase $C^1(\mathbb{R}^2)$, con:
        \begin{align*}
            \dfrac{\partial U}{\partial x}(x,y) &= e^xy^2 = P(x,y) \qquad \forall (x,y)\in \mathbb{R}^2 \\
            \dfrac{\partial U}{\partial y}(x,y) &= 2ye^x + 4y^3 = Q(x,y) \qquad \forall (x,y)\in \mathbb{R}^2
        \end{align*}
        De esta forma, buscamos una función $y$ que cumpla:
        \begin{equation*}
            U(x,y(x)) = e^x {(y(x))}^{2} + {(y(x))}^{4}-2 = 0 \qquad \forall x\in \mathbb{R}
        \end{equation*}
        La cual podemos obtener mediante la fórmula de las raíces de los polinomios de segundo grado, obteniendo:
        \begin{equation*}
            y(x) = \sqrt{\dfrac{-e^x + \sqrt{e^{2x}+8}}{2}}
        \end{equation*}
        Que puede definirse en todo $\mathbb{R}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Dada la ecuación
        \begin{equation}\label{eq:ej_2}
            x''-x=t
        \end{equation}
        se llama $S$ a su conjunto de soluciones y se define la aplicación
        \Func{\Phi}{S}{\bb{R}^2}{x}{\begin{pmatrix} x(0) \\ x'(0) \end{pmatrix}}
        ¿Es $\Phi$ biyectiva?\\

        \noindent
        Sí que es biyectiva, para demostrarlo comprobamos que es inyectiva y sobreyectiva:
        \begin{description}
            \item [Inyectividad.] Sean $x,y\in S$ tales que $\Phi(x) = \Phi(y)$, entonces $x$ y $y$ son ambas soluciones de~(\ref{eq:ej_2}) con las mismas condiciones iniciales, luego por la unicidad que nos da el Teorema de existencia y unicidad de la Lección 4, tenemos que $x=y$, con lo que $\Phi$ es inyectiva.
            \item [Sobreyectividad.] Sea $(\alpha,\beta)\in \mathbb{R}^2$, por la parte de existencia garantizada por el mismo teorema, podemos encontrar $x\in S$ de forma que
                \begin{equation*}
                    x(0) = \alpha \qquad x'(0) = \beta
                \end{equation*}
                Con lo que $\Phi(x)=(\alpha,\beta)$, y tenemos que $\Phi$ es sobreyectiva.
        \end{description}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentra la solución del problema de valores iniciales
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                x_1'=x_1+3x_2,\\
                x_2'=3x_1+x_2,
            \end{cases}
            \quad x_1(0)=x_2(0)=1.
        \end{equation*}
        Se trata de un sistema de ecuaciones lineales, que puede reescribirse de forma matricial con:
        \begin{equation*}
            x = \left(\begin{array}{c}
                x_1 \\
                x_2 
            \end{array}\right) \quad 
            x' = \left(\begin{array}{c}
                x_1' \\
                x_2' 
            \end{array}\right) \quad 
            A = \left(\begin{array}{cc}
                    1 & 3 \\
                    3 & 1 \\
            \end{array}\right)
        \end{equation*}
        Considerando la ecuación
        \begin{equation*}
            x' = Ax
        \end{equation*}
        Para resolverla, primero calculamos los valores propios de la matriz $A$, para lo cual calculamos su polinomio característico:
        \begin{equation*}
            p_A(\lm) = \lm^2 - 2\lm -8 = (\lm +2)(\lm-4)
        \end{equation*}
        Obteniendo valores propios $\lm_1=4$ y $\lm_2=-2$, de forma que podemos coger como vectores propios $v_1=(1,1)$ y $v_2=(1,-1)$, respectivamente. De esta forma, cualquier solución del sistema será de la forma:
        \begin{equation*}
            x(t) = c_1 e^{4t} \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                1 
            \end{array}\right) + c_2 e^{-2t} \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                -1
            \end{array}\right) \qquad c_1,c_2\in \mathbb{R}
        \end{equation*}
        Buscamos ahora la solución solicitada, la que cumple que $x(0)= (1,1)$:
        \begin{equation*}
            x(0) = c_1 \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                1
            \end{array}\right) + c_2 \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                -1
            \end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}
                c_1 + c_2 \\
                c_1 - c_2
            \end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                1
            \end{array}\right) \Longleftrightarrow  \left\{\begin{array}{c}
                c_1 = 1 \\
                c_2 = 0 
            \end{array}\right.
        \end{equation*}
        Con lo que la solución solicitada es:
        \begin{equation*}
            x(t) =  e^{4t} \left(\begin{array}{c}
                1 \\
                1 
            \end{array}\right) 
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Demuestra que la ecuación integral
        \begin{equation}\label{eq:ej_4}
            x(t)=\cos t+t\int_0^t e^{s}x(s)ds
        \end{equation}
        tiene a lo sumo una solución continua $x:\bb{R}\to\bb{R}$.\\

        \noindent
        Supongamos que $x,y:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ son dos soluciones continuas distintas de~(\ref{eq:ej_4}). Definimos $z:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ dada por:
        \begin{equation*}
            z(t) = x(t) - y(t) \qquad t\in \mathbb{R}
        \end{equation*}
        y tenemos que:
        \begin{align*}
            z(t) &= x(t) - y(t) = \cancel{\cos t }+ t\int_{0}^{t} e^s x(s)~ds- \cancel{\cos t }- t\int_{0}^{t} e^sy(s)~ds  \\
                 &= t\int_{0}^{t} e^s(x(s)-y(s))~ds  \qquad \forall t\in \mathbb{R}
        \end{align*}
        Sea $b\in \mathbb{R}$, consideramos el conjunto $I_b=\left]-b,b\right[$ y tenemos que:
        \begin{align*}
            z(t) &= x(t)-y(t)= t \int_{0}^{t} e^s(x(s)-y(s))~ds  \leq b\int_{0}^{t} e^b (x(s)-y(s))~ds  \\
                 &= be^b \int_{0}^{t} (x(s)-y(s))~ds \leq  be^b \left|\int_{0}^{t} (x(s)-y(s))~ds \right| \qquad \forall t\in I_b
        \end{align*}
        De esta forma, aplicando el Lema visto en la Lección 4 de teoría, llegamos a que $z(t) = 0$ $\forall t\in I_b$. Finalmente, como:
        \begin{equation*}
            \mathbb{R} = \bigcup_{n\in \mathbb{N}} I_n
        \end{equation*}
        Llegamos a que $z(t) = 0$ $\forall t\in \mathbb{R}$, con lo que $x(t) = y(t)$ $\forall t\in \mathbb{R}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se emplea la notación $\cc{P}$ para designar a la familia de funciones polinómicas
        \Func{p}{\bb{R}}{\bb{R}}{t}{a_0+a_1t+a_2t^2+\cdots+ a_nt^n}
        donde $n\geq 0$, $a_0,a_1,a_2,\ldots,a_n\in\bb{R}$. Demuestra:
        \begin{enumerate}
            \item $f\notin \cc{P}$ si $f:\bb{R}\to\bb{R}$, $f(t)=\cos t$.\\

                Veamos una condición necesaria para que una función esté en la familia $\cc{P}$:

                Sea $p\in \cc{P}$ un polinomio de grado $n\in \mathbb{N}$, entonces $p\in C^{\infty}(\mathbb{R})$, con:
                \begin{equation*}
                    p^{(n)}(t) = a_n\cdot n! \qquad p^{(n+1)}(t) = 0 \qquad \forall t\in \mathbb{R}
                \end{equation*}
                Por lo que $p^{(k)}(t) = 0$ $\forall t\in \mathbb{R}$, para todo $k\geq n+1$.

                Tenemos ahora que $f\in C^\infty(\mathbb{R})$, con:
                \begin{equation*}
                    f'(t) = -\sen t \quad f''(t) = -\cos t \quad f'''(t) = \sen t \quad f^{(iv)}(t) = \cos t \qquad \forall t\in \mathbb{R}
                \end{equation*}
                Por lo que $\nexists n\in \mathbb{N}$ tal que $f^{(k)}(t) = 0$ $\forall t\in \mathbb{R}$, con $k\geq n$, luego $f\notin \cc{P}$.
            \item Dada $p\in \cc{P}$, la ecuación
                \begin{equation}\label{eq:ec_ej5}
                x''+x=p(t)
            \end{equation}
            tiene a lo sumo una solución polinómica.\\
            
            Sabemos que un sistema fundamental de la ecuación homogénea asociada viene dado por las funciones $\{f,g\}$, con $g:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ dada por:
            \begin{equation*}
                g(t) = \sen t \qquad t\in \mathbb{R}
            \end{equation*}
            De esta forma, si tenemos una solución particular $q:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ de~(\ref{eq:ec_ej5}), entonces todas sus soluciones serán de la forma $x:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$:
            \begin{equation*}
                x(t) = q(t) + c_1 f(t) + c_2 g(t) \qquad c_1,c_2\in \mathbb{R}, \quad t\in \mathbb{R}
            \end{equation*}
            \begin{itemize}
                \item Si $c_1\neq 0$ o $c_2 \neq 0$, supuesto que $x\in C^\infty(\mathbb{R})$ (ya que si no, tenemos directamente que $x\notin \cc{P}$), entonces si en la expresión de $x$ aparece $f$ o $g$, en la derivada cuarta de $x$ aparecerá $f$ o $g$ respectivamente, con lo que no existirá un $n$ a partir del cual la derivada de $x$ se anule, con lo que $x\notin \cc{P}$.
                \item La única posibilidad de que $x\in \cc{P}$ es que $c_1=0=c_2$, con lo que $x = q$. En esta situación, $q$ podrá ser o no un polinomio, pero por el punto superior estamos seguros de que no habrá más de una solución polinómica.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
\end{document}
