\chapter{Extensiones de Galois}
\section{Extensiones de Galois}
\noindent
Del Capítulo anterior recordamos la Proposición~\ref{prop:comienzo_chap_2}, que nos servirá para comenzar este Capítulo:

\begin{center}
    Sea $F\leq K$ una extensión finita, entonces $|\Aut_F(K)| \leq [K:F]$.
\end{center}

\noindent
Esto nos permite obtener grupos finitos de automorfismos a partir de extensiones finitas, y lo que haremos ahora será describir un procedimiento en sentido contrario.

\begin{ejemplo}
    Si consideramos $\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)\right)$, sabemos que:
    \begin{equation*}
        \left|\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)\right)\right| \leq 3
    \end{equation*}
    Y afirmamos que solo hay uno, ya que si observamos el diagrama:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \shorthandoff{""}
        \begin{tikzcd}
        \mathbb{Q} \arrow[r, "\iota"] \arrow[rd, "\iota"'] & {\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)}                    \\
                                                           & {\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)} \arrow[u, "\eta"']
        \end{tikzcd}
        \shorthandon{""}
    \end{figure}
    \noindent
    tenemos que raíces de $x^3-2$ en $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)$ solo hay 1. Sin embargo, anteriormente vimos que:
    \begin{equation*}
        \left|\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)\right)\right| = 6
    \end{equation*}
    Por lo que la idea intuitiva es que faltan raíces en el cuerpo para poder tener todos los automorfismos.
\end{ejemplo}

\begin{definicion}
    Sea $K$ un cuerpo y $G< \Aut(K)$ subgrupo, definimos el \underline{subcuerpo} \underline{fijo de $K$ bajo (la acción de) $G$} como el conjunto:
    \begin{equation*}
        K^G = \{a\in K : \sigma(a) = a \quad \forall \sigma\in G\}
    \end{equation*}
    Se verifica que $K^G$ es subcuerpo de $K$ (hágase), con lo que tenemos la extensión $K^G\leq K$.
\end{definicion}

\begin{notacion}
    Para no confundir la notación de ``subgrupo'' con la de ``subcuerpo'', siempre que tengamos $H$ un subgrupo de $G$ lo notaremos por $H < G$.
\end{notacion}

\begin{prop}[Artin]
    Si $G$ es un subgrupo finito de $\Aut(K)$, entonces.
    \begin{equation*}
        \left[K:K^G\right] \leq |G|
    \end{equation*}
    \begin{proof}
        Sea $n=|G|$, suponemos que $G = \{\sigma_1, \ldots, \sigma_n\}$ y tomamos $m$ (con $m>n$) elementos de $K$, $\alpha_1,\ldots,\alpha_m \in K$, basta probar que estos son $K^G-$linealmente dependientes. Para verlo, formamos la matriz:
        \begin{equation*}
            A = (\sigma_{j}(\alpha_i))_{i,j} = \left(\begin{array}{cccc}
                \sigma_1(\alpha_1) & \sigma_2(\alpha_1) & \cdots & \sigma_n(\alpha_1) \\
                \sigma_1(\alpha_2) & \sigma_2(\alpha_2) & \cdots & \sigma_n(\alpha_2) \\
                \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
                \sigma_1(\alpha_m) & \sigma_2(\alpha_m) & \cdots & \sigma_n(\alpha_m) 
            \end{array}\right) \in  M_{m\times n}(K)
        \end{equation*}
        cuyo rango es menor o igual que $n$, luego menor o igual que $m$, es decir, existe un vector
        \begin{equation*}
            0\neq v = (v_1, \ldots, v_m) \in K^m
        \end{equation*}
        tal que $vA = 0$. Ahora, de entre todos los vectores que cumplen dichas condiciones, tomamos como $v$ aquel con número de componentes no nulas mínimo y tal que alguna componente, digamos la $l-$ésima (con $1\leq l\leq m$), verifique que $v_l \in K^G$. Notemos que esto podemos conseguirlo siempre con $v_l = 1$, tras dividir todas las componentes del vector entre la $l-$ésima componente. Si escribimos la igualdad $vA = 0$:
        \begin{equation*}
            \sum_i v_i \sigma_j(\alpha_i) = 0 \qquad \forall j \in \{1,\ldots,n\}
        \end{equation*}
        Y observamos que para obtener la dependencia lineal de los $\alpha_i$ falta ver que realmente los coeficientes $v_i$ están en $K^G$ (por ahora solo sabemos que están en $K$). Para ello, supuesto que $v_{l'}\notin K^G$, tendremos que $v_{l'} \neq \sigma_k(v_{l'})$ para cierto índice $k$. Tomamos ahora cualquier $\sigma\in G$ y definimos:
        \begin{equation*}
            \sigma(v) = (\sigma(v_1,), \ldots, \sigma(v_n))
        \end{equation*}
        Si usamos esto para $\sigma_k$:
        \begin{equation*}
            \sigma_k(v) = (\sigma_k(v_1), \ldots, \sigma_k(v_m))
        \end{equation*}
        Aplicamos $\sigma_k$ a la igualdad anterior, con lo que:
        \begin{equation*}
            \sum_i \sigma_k(v_i) \sigma_k(\sigma_j(\alpha_i)) = 0 \qquad \forall j \in \{1,\ldots,n\}
        \end{equation*}
        Observemos que:
        \begin{equation*}
            G = \{\sigma_1, \ldots, \sigma_n\} = \{\sigma_k\sigma_1, \ldots, \sigma_k\sigma_n\}
        \end{equation*}
        y lo que hemos hecho ha sido permutar las ecuaciones, variando los coeficientes, con lo que:
        \begin{equation*}
            \sigma_k(v)A = 0
        \end{equation*}
        Como $vA = 0$ y $\sigma_k(v)A=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            (v-\sigma_k(v))A = 0, \qquad v-\sigma_k(v) \neq 0
        \end{equation*}
        ya que si miramos sus componentes $l'-$ésimas, estas son distintas. Sin embargo, las componentes $l-$ésimas eran iguales ($v_l = \sigma_k(v_l)$), por lo que hemos obtenido un vector $v-\sigma_k(v)$ que verifica que al multiplicarse por $A$ se obtiene cero y con al menos una componente no nula menos que $v$, \underline{contradicción}, que viene de suponer que $v_{l'}\notin K^G$, lo que nos dice que los coeficientes $v_i$ estaban en $K^G$. Si en la igualdad: 
        \begin{equation*}
            \sum_i v_i \sigma_j(\alpha_i) = 0 \qquad \forall j \in \{1,\ldots,n\}
        \end{equation*}
        tomamos aquel índice $j$ que verifica que $\sigma_j = Id_K$, tendremos entonces que:
        \begin{equation*}
            \sum_{i}v_i \alpha_i = 0, \qquad v_i \in K^G
        \end{equation*}
        lo que implica que $\alpha_1, \ldots, \alpha_m$ eran $K^G-$linealmente dependientes, por lo que:
        \begin{equation*}
            [K:K^G] \leq n = |G|
        \end{equation*}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{lema}\label{lema:inclusiones}
    Para un cuerpo $K$, tenemos que:
    \begin{enumerate}
        \item Si $H< G$ son subgrupos de $\Aut(K)$, entonces $K^H \geq K^G$. % Hay menos cosas que comprobar
        \item Si $F\leq E$ son subcuerpos de $K$, entonces $\Aut_F(K)> \Aut_E(K)$.
        \item Si $G$ es subgrupo de $\Aut(K)$, entonces $G< \Aut_{K^G}(K)$.
        \item Si $F\leq K$, entonces $F\leq K^{\Aut_F(K)}$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Demostramos cada uno de los apartados de forma muy sencilla:
        \begin{enumerate}
            \item Sea $a\in K^G$, si tomamos $\sigma\in H< G$, tendremos que $\sigma(a) = a$, con lo que $a\in K^H$.
            \item Sea $\sigma\in \Aut_E(K)$, si tomamos $\lm \in F\leq E, x\in K$ observamos que:
                \begin{equation*}
                    \sigma(\lm \cdot x) = \lm\cdot \sigma(x)
                \end{equation*}
                Por lo que $\sigma\in \Aut_F(K)$.
            \item Sea $\sigma\in G< \Aut(K)$, si tomamos $x\in K$ y $y\in K^G$, observamos que:
                \begin{equation*}
                    \sigma(y\cdot x) = \sigma(y)\cdot \sigma(x) = y\cdot \sigma(x)
                \end{equation*}
                Por lo que $\sigma\in \Aut_{K^G}(K)$.
            \item Sea $x\in F\leq K$ y $\sigma \in \Aut_F(K)$, entonces:
                \begin{equation*}
                    \sigma(x) = \sigma(x\cdot 1) = x\cdot \sigma(1) = x
                \end{equation*}
                Por lo que $x\in K^{\Aut_F(K)}$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{lema}

\noindent
Veamos ahora dónde se da la igualdad en los apartados 2 y 3, que en general no se dan.

\begin{teo}\label{teo:antes_teo_angular}
    Sea $K$ un cuerpo, si $G$ es un subgrupo finito de $\Aut(K)$, entonces:
    \begin{equation*}
        [K:K^G] = |G| \qquad \text{y}\qquad G = \Aut_{K^G}(K)
    \end{equation*}
    \begin{proof}
        El Lema anterior nos dice que $G\leq \Aut_{K^G}(K)$, y la Proposición de Artin nos dice que $[K:K^G]\leq |G|$, con lo que en particular la extensión es finita, luego podemos aplicar también la Proposición~\ref{prop:comienzo_chap_2} en $(\ast)$:
        \begin{equation*}
            |G| \leq |\Aut_{K^G}(K)| \stackrel{(\ast)}{\leq} [K:K^G] \leq |G|
        \end{equation*}
        Por lo que $G = \Aut_{K^G}(K)$.
    \end{proof}
\end{teo}

\begin{ejemplo}
    Sea $K = \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$ con $w$ una raíz cúbica primitiva de la unidad, sabemos ya que:
    \begin{equation*}
        \Aut(K) = \{\eta_{j,k} : j\in \{0,1,2\}, k \in \{1,2\}\}
    \end{equation*}

    donde:
    \begin{equation*}
        \eta_{j,k}(\sqrt[3]{2}) = w^j \sqrt[3]{2} \qquad \eta_{j,k}(w) = w^k
    \end{equation*}
    Los subgrupos propios de $\Aut(K)$ (por el Teorema de Lagrange) son de orden 2 o 3, todos ellos cíclicos, por lo que tenemos que buscar elementos de orden 2 y 3. Son:
    \begin{equation*}
        \langle \eta_{1,1} \rangle  \cong \langle \eta_{2,1} \rangle, \qquad \langle \eta_{0,2} \rangle  \cong \langle \eta_{1,2} \rangle  \cong \langle \eta_{2,2} \rangle 
    \end{equation*}
    Que hemos obtenido ya que por ejemplo:
    \begin{align*}
        \sqrt[3]{2} &\stackrel{\eta_{0,2}}{\longmapsto} \sqrt[3]{2} \\
        w &\longmapsto w^2 \longmapsto w^4 = w \\
        \\
        \sqrt[3]{2} &\stackrel{\eta_{1,2}}{\longmapsto} w\sqrt[3]{2} \stackrel{\eta_{1,2}}{\longmapsto} w^2 w\sqrt[3]{2} = \sqrt[3]{2} \\
        w &\longmapsto w^2 \longmapsto w 
    \end{align*}
    Si el grupo fuera cíclico, tendríamos un único subgrupo por cada divisor, pero como hemos encontrado dos elementos distintos de orden 2 sabemos que no es cíclico.
    \begin{equation*}
        \sqrt[3]{2} \stackrel{\eta_{1,1}}{\longmapsto} w\sqrt[3]{2} \stackrel{\eta_{1,1}}{\longmapsto} ww\sqrt[3]{2} = w^2\sqrt[3]{2} \neq \sqrt[3]{2}
    \end{equation*}
    hemos encontrado un elemento de orden que no es 2, por lo que ha de ser de orden 3 (puesto que no hay elementos de orden 6 al no ser cíclico). Para calcular el segundo elemento de orden 3 calculamos el cuadrado a $\eta_{1,1}$, obteniendo el $\eta_{2,1}$. Finalmente, tenemos el elemento $\eta_{2,2}$, que automáticamente sabemos que es de orden 2, puesto que es el que queda.\\

    \noindent
    Buscamos ahora calcular $K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }$, y sabemos que:
    \begin{equation*}
        \left[K:K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }\right] = |\langle \eta_{1,1} \rangle | = 3
    \end{equation*}
    Por lo que aplicando el Lema de la torre (sabiendo que $[K:\mathbb{Q}] = 6$):
    \begin{equation*}
        [K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }:\mathbb{Q}] = 2
    \end{equation*}
    buscamos una extensión de grado 2 de $\mathbb{Q}$ que esté dentro de $\Aut(K)$. Heurísticamente, conocemos que $[\mathbb{Q}(w):\mathbb{Q}] = 2$, con lo que buscamos razonar que $K^{\langle \eta_{1,1} \rangle } = \mathbb{Q}(w)$, comprobémoslo:
    \begin{itemize}
        \item Sabemos que $\mathbb{Q}\leq K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }$, por ser $\eta_{1,1}\big|_{\mathbb{Q}} = \iota$.
        \item Como $\eta_{1,1}(w) = w$, tenemos que $w\in K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }$.

            De estos dos puntos deducimos que $\mathbb{Q}(w)\leq K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }$.
        \item Finalmente, como $[K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }:\mathbb{Q}] = 2 = [\mathbb{Q}(w):\mathbb{Q}]$, ha de ser $\mathbb{Q}(w) = K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }$.
    \end{itemize}

    \noindent
    Si pensamos ahora en calcular $K^{\langle \eta_{0,2} \rangle }, K^{\langle \eta_{1,2} \rangle }, K^{\langle \eta_{2,2} \rangle }$, lo que haremos será buscar primero extensiones de grado 3 de $\mathbb{Q}$. Sabemos que los elementos $\sqrt[3]{2}$, $w\sqrt[3]{2}$ y $w^2\sqrt[3]{2}$ tienen grado 3 sobre $\mathbb{Q}$, y no será difícil comprobar que $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2}), \mathbb{Q}(w\sqrt[3]{2})$ y $\mathbb{Q}(w^2\sqrt[3]{2})$ son los subcuerpos que estábamos buscando.
\end{ejemplo}

\begin{definicion}[Polinomio separable]
    Sea $f\in F[x]$ con $degf \geq 1$, se dice que $f$ es separable si todas sus raíces (en un cuerpo de descomposición de $f$) son simples.
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Las siguientes afirmaciones sobre $f\in F[x]$ son equivalentes:
    \begin{itemize}
        \item $f$ es separable.
        \item $f$ tiene $degf$ raíces distintas en su cuerpo de descomposición.
        \item $\mcd (f,f') = 1$.
    \end{itemize}
\end{observacion}

\begin{ejemplo}
    Para mostrar la abundancia de polinomios separables así como la existencia de polinomios no separables:
    \begin{itemize}
        \item Si $F$ es un cuerpo con $\car(F)= 0$ y $f$ es irreducible, entonces $f$ es separable.

            Como $car(F)=0$ y $degf\geq 1$, tenemos al ser $f$ no constante que $f'\neq 0$, y como $f$ es irreducible tendremos que $\mcd(f,f')=1$, de donde $f$ es separable.
        \item Sea $f=x^q-x\in \bb{F}_p[x]$, donde $q=p^n$, tenemos que $f$ es separable.

            Como $f'=qx^{q-1}-1 = -1\neq 0$, tenemos que $\mcd(f,f')=1$, por lo que $f$ es separable.
        \item Sea $\bb{F}_p(t)$ el cuerpo de fracciones del anillo de polinomios $\bb{F}_p[t]$, si consideramos el polinomio:
            \begin{equation*}
                f = x^p-t\in \bb{F}_p(t)[x]
            \end{equation*}
            tenemos que $f$ es irreducible (por Eisenstein para $t$) y que $f'=0$, con lo que $\mcd(f,f')=f\neq 1$, luego $f$ no es separable.
    \end{itemize}
\end{ejemplo}

\begin{definicion}[Extensión separable]
    Una extensión algebraica $F\leq K$ se dice separable si $\Irr(\alpha,F)$ es separable, para todo $\alpha\in K$.
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Toda extensión algebraica en característica $0$ es separable.
\end{observacion}

\begin{definicion}[Extensión normal]
    Una extensión algebraica $F\leq K$ se dice normal si $\Irr(\alpha,F)$ se factoriza como producto de polinomios lineales en $K[x]$, para todo $\alpha\in K$.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Por ejemplo, la extensión $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ no es normal pero sí es separable.
\end{ejemplo}

% // TODO: TEOREMA IMPORTANTE
\begin{teo}\label{teo:piedra_angular}
    Sea $F\leq K$ una extensión de cuerpos. Son equivalentes: 
    \begin{enumerate}
        \item[$i)$] $K$ es cuerpo de descomposición de un $f\in F[x]$ separable.
        \item[$ii)$] $F\leq K$ es finita y $F = K^{\Aut_F(K)}$.
        \item[$iii)$] $F = K^G$ para un subgrupo finito $G$ de $\Aut(K)$.
        \item[$iv)$] $F\leq K$ es finita, normal y separable.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Veamos las equivalencias:
        \begin{description}
            \item [$i)\Longrightarrow  ii)$] Como $K$ es cuerpo de descomposición de cierto $f\in F[x]$, tenemos entonces que si $\alpha_1, \ldots, \alpha_s$ son las raíces de $f$ entonces:
                \begin{equation*}
                    K = F(\alpha_1, \ldots, \alpha_s)
                \end{equation*}
                Por lo que $F\leq K$ es finitamente generada. Si observamos ahora la demostración del Teorema~\ref{teo:finita_algebraica} observamos que solo usaba que los $\alpha_i$ eran algebraicos, por lo que podemos concluir que $F\leq K$ es finita.

                Sea $F' = K^{\Aut_F(K)}$, es claro que $F\leq F'$. Además, como $F\leq K$ es finita, tendremos que $\Aut_F(K)$ es finito. Por el Teorema~\ref{teo:antes_teo_angular} tenemos que tomando $G = \Aut_F(K)$, se tiene que:
                \begin{equation*}
                    \Aut_F(K) = \Aut_{F'}(K)
                \end{equation*}
                $K$ es cuerpo de descomposición de $f\in F[x]$ y como $F\leq F'$, tenemos también que $K$ es cuerpo de descomposición de $f\in F'[x]$. Como $f$ es separable, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    [K:F] = |\Aut_F(K)| = |\Aut_{F'}(K)| = [K:F']
                \end{equation*}
                Con $F\leq F'$, por lo que el Lema de la Torre nos dice que $F = F'$
            \item [$ii)\Longrightarrow iii)$] Si la extensión es finita, tenemos entonces que $\Aut_F(K)$ es finita, con lo que tomando $G= \Aut_F(G)$, tenemos que $F=K^G$.
            \item [$iii)\Longrightarrow iv)$] La Proposición de Artin nos dice que $K^G = F\leq K$ es finita. 

                Sean $\alpha\in K$ y $h = \Irr(\alpha,F)\in F[x]$, como $G$ actúa sobre $K$, podemos considerar la órbita de $\alpha$ (considerando todos sus elementos distintos):
                \begin{equation*}
                    Orb(\alpha) = \{\alpha_1, \ldots, \alpha_t\} \subseteq K
                \end{equation*}
                y podemos considerar el polinomio:
                \begin{equation*}
                    g = \prod_{i=1}^{t}(x-\alpha_i) = \sum_{j=0}^{t} a_j x^j \in K[x]
                \end{equation*}
                veamos que $a_j \in F$ para todo $j\in \{1,\ldots,t\}$, usando que $F=K^G$. Dado $\sigma\in G$:
                \begin{equation*}
                    \prod_{i=1}^{t} (x-\sigma(\alpha_i)) = g^\sigma = \sum_{j=0}^{t} \sigma(a_j) x^j
                \end{equation*}
                y vemos que $g = \prod\limits_{i=1}^{t}(x-\sigma(\alpha_i))$, puesto que al aplicar $\sigma$ sobre los elementos de la órbita los permuta, con lo que de la igualdad de la derecha deducimos que $\sigma(a_j) = a_j$, para todo $j\in \{1,\ldots,t\}$, con lo que $a_j\in F[x]$ para todo $j \in \{1,\ldots,t\}$, luego $g\in F[x]$.

                Por una parte $g(\alpha) = 0$, puesto que $\alpha\in Orb(\alpha)$. Como $h=\Irr(\alpha,F)$, tenemos que $h$ divide a $g$.

                Por otra parte, cada $\alpha_i$ es raíz de $h$, ya que $h(\alpha) = 0$ deducimos que si tomamos $\sigma\in G$, entonces:
                \begin{equation*}
                    0 = \sigma(0) = \sigma(h(\alpha)) = h(\alpha_i)
                \end{equation*}
                Como se cumple para todo $\sigma\in G$, tenemos pues que $h(\alpha_i) = 0$ para todo $i \in \{1,\ldots,t\}$. Como los elementos $\alpha_i$ son distintos, tenemos que $deg h \geq t$, pero como $g$ es un polinomio mónico de grado $t$ cuyas raíces son exactamente $Orb(\alpha)$, tenemos que $g=h$. Hemos probado que la extensión es normal y separable.
            \item [$iv)\Longrightarrow i)$] Como $F\leq K$ es finita, tenemos entonces que existen $\alpha_1, \ldots, \alpha_s\in K$ algebraicos de forma que $K = F(\alpha_1, \ldots, \alpha_s)$. Podemos por tanto considerar $f_i = \Irr(\alpha_i, F)$, y tomamos como $f$ el producto de los $f_i$ eliminando repeticiones (es decir, multiplicamos todos los $f_i$ distintos). Como la extensión es normal y separable, cada uno de los $f_i$ se descompone como producto de polinomios lineales mónicos distintos. De donde $f$ es un polinomio separable\footnote{Notemos que para eso eliminamos antes las repeticiones.}, por lo que $K$ es un cuerpo de descomposición de $f$.
        \end{description}
    \end{proof}
\end{teo}

\noindent
Este Teorema tiene consecuencias importantes relacionadas con lo que luego llamaremos ``extensiones de Galois'', que corresponderá con una extensión $F\leq K$ que cumple alguno de los apartados anteriores, todos ellos equivalentes.
\begin{itemize}
    \item El punto $i)$ nos da una forma práctica de comprobar que una extensión es de Galois, para lo cual repetiremos de forma parecida la demostración $iv)\Longrightarrow i)$.
    \item El apartado $ii)$ tiene que ver con lo que luego llamaremos ``conexión de Galois'', que responde a la pregunta de qué le tiene que suceder a una extensión finita para estar en biyección con su grupo de Galois.
\end{itemize}

\begin{definicion}
    La órbita de $\alpha$ bajo $G$ que ha aparecido en la demostración, $\{\alpha_1, \ldots, \alpha_s\}$ se llaman conjugados de $\alpha$ bajo $G$.
\end{definicion}

\noindent
Se trata de la generalización del concepto ``conjugado'' de un número complejo.

\begin{definicion}[Extensión de Galois]
    Una extensión $F\leq K$ se dice de Galois si es finita, normal y separable.

    \noindent
    El grupo $\Aut_F(K)$ recibe el nombre \underline{Grupo de Galois de la extensión}.
\end{definicion}

\begin{coro}
    En característica $0$, si $K$ es cuerpo de descomposición de $f\in F[x]$, entonces $F\leq K$ es de Galois.
    \begin{proof}
        Consideramos la descomposición de $f$ en irreducibles:
        \begin{equation*}
            f = p_1^{n_1}\cdot \ldots \cdot p_t^{n_t}
        \end{equation*}
        con $p_i$ distintos. Obsevemos que $K$ es cuerpo de descomposición de $p_1\cdot \ldots\cdot p_t$. Cada uno de los $p_i$ es irreducible en $\car(F) = 0$, por lo que cada $p_i$ es separable. Como estos no puede compartir raíces entre sí por ser irreducibles, tendremos que $p_1\cdot \ldots\cdot p_t$ es separable. Por el Teorema anterior, la extensión es finita, normal y separable.
    \end{proof}
\end{coro}

\begin{coro}
    Si $F\leq K$ es de Galois y $F\leq E\leq K$ es una subextensión, entonces $E\leq K$ es de Galois.
    \begin{proof}
        Como $F\leq K$ es de Galois, entonces $K$ es cuerpo de descomposición de cierto $f\in F[x]$ separable, por lo que $K$ es cuerpo de descomposición de $f\in E[x]$, que sigue siendo separable.
    \end{proof}
\end{coro}

% // F <= E no tiene por qué ser de Galois

\begin{ejemplo}
    Si consideramos $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)$, tenemos una extensión finita y separable pero que no es de Galois, porque no es normal. Sin embargo, $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$ sí que es de Galois. En consecuencia, $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})\leq \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$ es de Galois.\\

    \noindent
    Sabemos que $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)$ no es normal porque $\Irr\left(\sqrt[3]{2},\mathbb{Q}\right) = x^3-2$ no se descompone como producto de polinomios lineales en $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)$, ya que $w\sqrt[3]{2}$ es una raíz del polinomio que no está en $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)$.
\end{ejemplo}

\begin{coro}
    Toda extensión de cuerpos finitos es de Galois.
    \begin{proof}
        Si tenemos una extensión $F\leq E$ de cuerpos finitos de característica $car(F)=p$, tenemos entonces que:
        \begin{equation*}
            \bb{F}_p\leq F \leq E
        \end{equation*}
        con $\bb{F}_p\leq E$ de Galois, puesto que el polinomio $x^q-x \in \bb{F}_q[x]$ con $q=|E| = p^n$ es separable y $E$ es un cuerpo de descomposición suyo.
    \end{proof}
\end{coro}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $\mathbb{Q}\leq E=\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{5},i\sqrt{5}\right)$, que es una extensión finita, con (por el Lema de la Torre) $[E:\mathbb{Q}] = 6$. Si esta extensión fuera de Galois, entonces la raíz $w\sqrt[3]{5}$ de $x^3-5=\Irr(\sqrt[3]{5},\mathbb{Q})$ estaría en $E$, para $w = \frac{-1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}$.\\

    \noindent
    En dicho caso, $i\sqrt{3}\in E$, luego $\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},i\sqrt{5}\right)\leq E$. Buscamos calcular:
    \begin{equation*}
        \left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},i\sqrt{5}\right):\mathbb{Q}\right]
    \end{equation*}
    Sabemos que $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}\right] = 2$, así como que $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{5},i\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right)\right]\leq 2$:
    \begin{itemize}
        \item Si $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{5},i\sqrt{3}\right)\right]=1$, esto es porque $i\sqrt{5}\in \mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right)$. En dicho caso, tendríamos que:
            \begin{equation*}
                i\sqrt{5} = a+bi\sqrt{3} \qquad a,b\in \mathbb{Q}
            \end{equation*}
            de donde $a=0$, con lo que $i\sqrt{5}=bi\sqrt{3}$, y elevando al cuadrado tendríamos que:
            \begin{equation*}
                -5 = -3b^2
            \end{equation*}
            de donde $b\in \mathbb{Q}$ es raíz de $3x^2-5$, pero:
            \begin{description}
                \item [Opción 1.] $3x^2-5$ es irreducible por Eisenstein (notemos que es primitivo).
                \item [Opción 2.] Las posibles raíces racionales del polinomio enunciado son:
                    \begin{equation*}
                        1, -1, 5, -5, \frac{1}{3}, \frac{-1}{3}, \frac{5}{3}, \frac{-5}{3}
                    \end{equation*}
                    y ninguna es raíz.
            \end{description}
        \item Tenemos por tanto que $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{5},i\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right)\right] = 2$, y por el lema de la torre tenemos que $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},i\sqrt{5}\right):\mathbb{Q}\right] =4$, de donde $4$ divide a $6 = [E:\mathbb{Q}]$, \underline{contradicción} que viene de suponer que la extensión es de Galois.
    \end{itemize}
\end{ejemplo}

\section{Teorema fundamental de la Teoría de Galois}

\begin{notacion}
    Notaremos:
    \begin{itemize}
        \item Si $F\leq K$ es una extensión y $F\leq E \leq K$ se dice que $E$ es una \underline{subextensión} de $F\leq K$. Denotamos al conjunto de todas ellas por $\Subex(F\leq K)$.
        \item Si $G$ es un grupo, llamamos $\Subgr(G)$ al conjunto de todos sus subgrupos.
        \item Si $H\in \Subgr(G)$, denotamos por $(G:H)$ al índice de $H$ en $G$.
    \end{itemize}
\end{notacion}

\begin{definicion}
    Sean $(A,\leq)$, $(B,\leq)$ dos conjuntos ordenados, un anti-isomorfismo de conjuntos ordenados es una aplicación biyectiva $f:A\to B$ de forma que:
    \begin{equation*}
        a\leq a' \Longleftrightarrow  f(a)\geq f(a')
    \end{equation*}
\end{definicion}

% Un anti-isomorfismos es una biyeccion donde tomamos los órdenes de la inclusion
% anti significa que vuelve del revés el orden

% // TODO: SEGUIR POR AQUI

\begin{teo} 
    Sea $F\leq K$ una extensión de Galois con grupo de Galois $G$. La aplicación 
    \Func{}{\Subgr(G)}{\Subex(F\leq K)}{H}{K^H}
    es un anti-isomorfismo de conjuntos ordenados cuya inversa es 
    \Func{}{\Subex(F\leq K)}{\Subgr(G)}{E}{\Aut_E(K)}
    Si $H_1< H_2$ son subgrupos de $G$ y $E_2\leq E_1$ son sus subextensiones de $F\leq K$ correspondientes por la anterior biyección, entonces:
    \begin{equation*}
        (H_2:H_1) = [E_1:E_2]
    \end{equation*}
    \begin{proof}
        La primera aplicación está bien definida, puesto que si $H\in \Subgr(G)$, entonces:
        \begin{equation*}
            \{id_K\} < H < G
        \end{equation*}
        de donde el Lema~\ref{lema:inclusiones} nos dice que:
        \begin{equation*}
            K = K^{\{1\}} \geq K^H \geq K^G \AstIg F
        \end{equation*}
        donde en $(\ast)$ hemos usado el Teorema~\ref{teo:piedra_angular}. Para la segunda aplicación, si ${E\in \Subex(F\leq K)}$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            F\leq E \leq K
        \end{equation*}
        de donde el Lema~\ref{lema:inclusiones} nos dice:
        \begin{equation*}
            \{id_K\} = \Aut_K(K) < \Aut_E(K) < \Aut_F(K) = G
        \end{equation*}
        por lo que $\Aut_E(K)\in \Subgr(G)$.\\

        \noindent
        Para ver ahora que es biyectiva, demostraremos que las dos aplicaciones son inversas la una de la otra:
        \begin{itemize}
            \item Si $H\in \Subgr(G)$, tenemos entonces que:
                \begin{equation*}
                    H\longmapsto K^H \longmapsto \Aut_{K^H}(K) \AstIg H
                \end{equation*}
                donde en $(\ast)$ hemos usado el Teorema~\ref{teo:antes_teo_angular}, puesto que $F\leq K$ es finita al ser de Galois.
            \item Si $E\in \Subex(F\leq K)$, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    E\longmapsto \Aut_E(K) \longmapsto K^{\Aut_E(K)} \AstIg E
                \end{equation*}
                donde en $(\ast)$ usamos el Teorema~\ref{teo:piedra_angular}.
        \end{itemize}
        En consecuencia, la aplicación enunciada es un anti-isomorfismo de conjuntos ordenados.\\

        \noindent
        Para la segunda parte, si $H_1\subseteq H_2$ son subgrupos de $G$ y $E_2\leq E_1$ son las subextensiones de $F\leq K$ correspondientes de dichos subgrupos (es decir, $E_1 = K^{H_1}$, $E_2 = K^{H_2}$), sabemos entonces que:
        \begin{equation*}
            |H_2| = [K:E_2] = [K:E_1] [E_1:E_2] = |H_1|[E_1:E_2]
        \end{equation*}

        de donde:
        \begin{equation*}
            [E_1:E_2] = \dfrac{|H_2|}{|H_1|} = (H_2:H_1)
        \end{equation*}
    \end{proof}
\end{teo}

% // TODO: EJ: calcular los automorfismos de Q(s3(5), is(5)), veremos que tenemos 2 elementos

\begin{definicion}[Conexión de Galois]
    La biyección del Teorema anterior recibe el nombre ``Conexión de Galois''.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Si consideramos la extensión de Galois $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$, vimos anteriormente que $\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)\right)$ tenía 6 elementos, y en un ejemplo anterior calculábamos $\Subgr(\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)\right))$, obteniendo 6 subgrupos. 

    Por la Conexión de Galois sabemos ahora que tenemos tantos subcuerpos de $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$ como subgrupos de $\Aut\left(\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)\right)$ (puesto que $\mathbb{Q}$ es el subcuerpo primo de $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},w\right)$).
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
    Sea $\bb{F}_q = \bb{F}_{p^n}$, nos preguntamos por los elementos de dicho cuerpo. La extensión $\bb{F}_p\leq \bb{F}_{p^n}$ es de Galois por ser una extensión de cuerpos finitos, por lo que podemos tratar de usar la conexión de Galois. Más aún, habíamos visto que:
    \begin{equation*}
        \Aut(\bb{F}_{p^n}) = \Aut_{\bb{F}_p}(\bb{F}_{p^n}) = \langle \tau \rangle 
    \end{equation*}
    cíclico de orden $n$, con $\tau(\alpha)=\alpha^p$. Los subgrupos están parametrizados por los divisores de $n$, con lo que:
    \begin{equation*}
        \Subgr(\Aut(\bb{F}_{p^n})) = \left\{\langle \tau^d \rangle : d \in Div(n) \right\}
    \end{equation*}
    Los subcuerpos de $\bb{F}_{p^n}$ son, por la conexión de Galois:
    \begin{equation*}
        \left\{\bb{F}_{p^n}^{\langle \tau^d \rangle }: d\in Div(n)\right\}
    \end{equation*}
    Vamos a calcular:
    \begin{equation*}
        \left[\bb{F}_{p^n}^{\langle \tau^d \rangle }:\bb{F}_p\right] = \left(\langle \tau \rangle : \langle \tau^d \rangle \right) = d
    \end{equation*}
    Por lo que:
    \begin{equation*}
        \left|\bb{F}_{p^n}^{\langle \tau^d \rangle }\right| = p^d
    \end{equation*}
    Y estos son todos.

    \noindent
    Cada cuerpo de $p^n$ elementos tiene un subcuerpo de cardinal $p^d$ con $d\in Div(n)$.

    \noindent
    Por ejemplo, un cuerpo de $64$ elementos tiene 4 subcuerpos (cada divisor de 6).
\end{ejemplo}

% Vamos a ver a qué subcuerpos van los subgrupos normales

\begin{lema}
    Sea $F\leq K$ de Galois con grupo $G$ de Galois, sean $H\in \Subgr(G)$ y $E\in \Subex(F\leq K)$ su correspondencia mediante la conexión de Galois. Si $\sigma\in G$, entonces $\sigma H \sigma^{-1}$ y $\sigma(E)$ son correspondientes por la conexión de Galois.
    \begin{proof}
        De Álgebra II sabemos que si $H\in \Subgr(G)$ entonces para $\sigma\in G$ tenemos $\sigma H\sigma^{-1}\in \Subgr(G)$, por lo que la pregunta está bien planteada. Tenemos que $E = K^H$ y queremos probar que $\sigma(K^H) = K^{\sigma H \sigma^{-1}}$. Tendremos:
        \begin{align*}
            \alpha \in K^{\sigma H \sigma^{-1}} &\Longleftrightarrow \sigma\tau \sigma^{-1}(\alpha) = \alpha \quad \forall \tau \in H \Longleftrightarrow \tau\sigma^{-1}(\alpha) = \sigma^{-1}(\alpha) \quad \forall \tau \in H \\ &\Longleftrightarrow \sigma^{-1}(\alpha) \in K^H \Longleftrightarrow \alpha \in \sigma(K^H)
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{lema}

\begin{teo}
    Sea $F\leq K$ de Galois y $G$ su grupo de Galois, si $H\in \Subgr(G)$ y $E\in \Subex(F\leq K)$ es su correspondencia mediante la conexión:
    \begin{equation*}
        H \text{\ es normal en\ } G \Longleftrightarrow F\leq E \text{\ es de Galois}
    \end{equation*}
    En cuyo caso, $\Aut_F(E)\cong G/H$.
    \begin{proof}
        Si $H\lhd G$, el Lema nos dice que $\sigma(E) = E\quad \forall \sigma\in G$. Definimos $r:G\to \Aut_F(E)$ por $r(\sigma) = \sigma\big|_{E}$, que:
        \begin{itemize}
            \item Está bien definido.
            \item $r$ es un homomorfismo de grupos.
            \item $\ker(r) = \Aut_E(K)  = H$.
            \item $r$ es sobreyectivo, ya que:
                \begin{equation*}
                    [E:F] = (G:H) \AstIg |Im r|\leq |\Aut_F(E)| \leq [E:F]
                \end{equation*}
                Donde en $(\ast)$ usamos el Primer Teorema de Isomorfía de grupos, con lo que la imagen tiene el mismo cardinal que el conjunto de llegada. Además, obtenemos que (por el Primer Torema de Isomorfía de Grupos):
                \begin{equation*}
                    \Aut_F(E) \cong \dfrac{G}{H}
                \end{equation*}
        \end{itemize}
        Dado $\alpha \in E^{\Aut_F(E)}$, entonces: 
        \begin{equation*}
            \alpha = r(\sigma)(\alpha) = \sigma(\alpha) \qquad \forall \sigma\in G
        \end{equation*}
        de donde $\alpha\in F$, luego $E^{\Aut_F(E)} = F$ y el Teorema (piedra angular) nos dice que $F\leq E$ es de Galois. % // TODO: El reciproco
        Falta ver que es de Galoois, raices de un polinomio separable, llamamos $f$ al producto de todos los generadores menos algo, aplica $\sigma$, que permita las cosas, luego está en $E$ y el Lema dice que es normal.
    \end{proof}
\end{teo}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $f = x^4-2x^2-2\in \mathbb{Q}[x]$, y tomamos $K$ el cuerpo de descomposición de $f$. Se pide calcular o describir todos los subcuerpos de $K$.\\

    \noindent
    Observemos que $\mathbb{Q}\leq K$ es de Galois. Calculemos primero las raíces de $f$. Si $s$ es una de ellas, entonces $s^2$ es raíz de $x^2-2x-2$. Así:
    \begin{equation*}
        s^2 = \frac{2\pm \sqrt{12}}{2} = 1\pm \sqrt{3}
    \end{equation*}
    Obtenemos que las raíces de $f$ son $\alpha,-\alpha,\beta,-\beta$, donde:
    \begin{equation*}
        \alpha = \sqrt{\sqrt{3}+1}, \qquad \beta = i\sqrt{\sqrt{3}-1}
    \end{equation*}
    Sabemos en este momento que $K = \mathbb{Q}(\alpha,\beta)$. Si vemos que:
    \begin{equation*}
        \alpha\beta = i\sqrt{2}
    \end{equation*}
    Tenemos que $\mathbb{Q}(\alpha,\beta) = \mathbb{Q}(\alpha,\alpha\beta) = \mathbb{Q}\left(\sqrt{\sqrt{3}+1}, i\sqrt{2}\right)$. Nos preguntamos si $f$ es irreducible, y la respuesta es sí, por Eisenstein para $p=2$. De aquí concluimos que $f = \Irr(\alpha,\mathbb{Q})$, luego $[\mathbb{Q}(\alpha):\mathbb{Q}] = 4$.\\

    \noindent
    Por otra parte, $\left[\mathbb{Q}\left(\alpha,i\sqrt{2}\right):\mathbb{Q}(\alpha)\right] = 2$, ya que $i\sqrt{2}\notin \mathbb{Q}(\alpha)\leq \mathbb{R}$. Notemos que este argumento no podemos hacerlo con $\beta$, ya que obtendríamos que $[\mathbb{Q}(\alpha,\beta):\mathbb{Q}(\alpha)] \in \{1,2,4\}$, y no podemos distinguir entre $2$ y $4$. Sabemos ya seguro que $f$ no es irreducible sobre $\mathbb{Q}(\alpha)$.\\

    \noindent
    En conclusión, tenemos por el Lema de la Torre que:
    \begin{equation*}
        [\mathbb{Q}(\alpha,\beta):\mathbb{Q}] = \left[\mathbb{Q}\left(\alpha,i\sqrt{2}\right):\mathbb{Q}\right] = 8
    \end{equation*}
    Y como $F\leq K$ es de Galois, el Teorema~\ref{teo:piedra_angular} nos dice que:
    \begin{equation*}
        |\Aut_{\mathbb{Q}}(K)| = 8
    \end{equation*}
    Buscamos los automorfismos por la propiedad de extensión, es decir, calculamos las extensiones de la inclusión $\iota:\mathbb{Q}(\alpha)\to \mathbb{Q}(\alpha,i\sqrt{2}) = K$ mediante la Proposición de extensión. Así, están determinadas por:
    \begin{equation*}
        \eta_0(\alpha) = \alpha, \qquad \eta_1(\alpha) = -\alpha, \qquad \eta_2(\alpha) = \beta,\qquad \eta_3(\alpha) = -\beta
    \end{equation*}
    Ahora, $\Irr(i\sqrt{2},\mathbb{Q}) = x^2+2$, con lo que cada uno de los anteriores se extienden a dos automorfismos $K\to K$ determinados por:
    \begin{equation*}
        \eta_{j,k} : \left\{\begin{array}{l}
            \alpha\longmapsto \eta_j(\alpha) \\
            \alpha\beta \longmapsto {(-1)}^{k}\alpha\beta
        \end{array}\right. \qquad \forall j \in \{0,1,2,3\}, k \in \{0,1\}
    \end{equation*}
    Por lo que:
    \begin{equation*}
        \Aut(K) = \{\eta_{j,k} : j \in \{0,1,2,3\}, k \in \{0,1\}\}
    \end{equation*}
    Si tratamos de calcular ahora todos los subgrupos de $\Aut(K)$, conviene tener en mente todos los grupos de orden 8:
    \begin{equation*}
        C_8,\qquad  C_4\oplus C_2,\qquad C_2\oplus C_2\oplus C_2, \qquad D_4,\qquad H=\{\pm1,\pm i,\pm j,\pm k\}
    \end{equation*}
    Sabemos que $\mathbb{Q}\left(i\sqrt{2}\right)\leq K$ con $\left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{2}\right):K\right] = 4$ que por la conexión de Galois corresponderá con un subgrupo de orden $4$. Por lo que:
    \begin{equation*}
        \Aut_{\mathbb{Q}(i\sqrt{2})}(K) = 4
    \end{equation*}
    que es normal porque:
    \begin{itemize}
        \item $\mathbb{Q}\left(i\sqrt{2}\right)\leq K$ es de Galois.
        \item Tiene índice 2 sobre $\Aut(K)$.
    \end{itemize}
    Más aún, sabemos que:
    \begin{equation*}
        \Aut_{\mathbb{Q}\left(i\sqrt{2}\right)}(K) = \{\eta_{j,0} : j \in \{0,1,2,3\}\}
    \end{equation*}
    ya que se debe cumplir que $\alpha\beta\longmapsto \alpha\beta$ y debe tener 4 elementos, los únicos 4 candidatos posibles. Veamos el orden de cada elemento:
    \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{cccccccc}
        $\eta_{0,0}$ &  $\eta_{1,0}$ & $\eta_{2,0}$ & $\eta_{3,0}$ & $\eta_{0,1}$ & $\eta_{1,1}$ & $\eta_{1,2}$ & $\eta_{1,3}$ \\
        1 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 4 & 4
    \end{tabular}
    \end{table}
    \noindent
    Que por ejemplo calculamos el orden de $\eta_{2,0}$ ya que:
    \begin{equation*}
        \eta_{2,0}(\alpha) = \beta, \qquad \eta_{2,0}^2(\alpha) = \eta_{2,0}(\beta) = \eta_{2,0}\left(\frac{\alpha\beta}{\alpha}\right) = \frac{\eta_{2,0}(\alpha\beta)}{\eta_{2,0}(\alpha)} = \frac{\alpha\beta}{\beta} = \alpha
    \end{equation*}

    Por lo que $O(\eta_{2,0}) = 2$. Como sabemos que el único grupo finito que tiene 5 subgrupos de orden 2 es $D_4$, tiene que ser $\Aut(K) \cong D_4$.\\

    \noindent
    Queremos calcular todos sus subgrupos, así como todos los subcuerpos de $K$.\\

    \noindent
    Sabemos ya que $\Aut_{\mathbb{Q}\left(i\sqrt{2}\right)}(K) = \langle \eta_{1,0}, \eta_{2,0} \rangle $, y para terminar de hallar los subgrupos, nos falta por localizar otro subgrupo isomorfo al de Klein. Como $\alpha = \sqrt{\sqrt{3}+1}\in K$, tenemos que $\mathbb{Q}(\alpha^2)=\mathbb{Q}(\sqrt{3})\leq K$ de Galois, por lo que tiene que corresponderse con un subgrupo de 4 elementos, que buscaremos cuál es. Probemos con el cíclico, tomamos $\eta_{2,1}$ y:
    \begin{equation*}
        \eta_{2,1}\left(\sqrt{3}\right) = \eta_{2,1}(\alpha^2 -1) = {(\eta_{2,1}(\alpha))}^{2} - 1 = \beta^2 -1 = -\sqrt{3}
    \end{equation*}
    que no deja fijo al generador, por lo que buscamos otra expresión cuadrática que se corresponda con el cíclico.\\

    \noindent
    Tomamos $\mathbb{Q}(i\sqrt{6})\leq K$, que se tiene que corresponder con otro subgrupo de orden 4: 
    \begin{equation*}
        \eta_{2,1}(i\sqrt{6}) = \eta_{2,1}(\sqrt{3})\eta_{2,1}(i\sqrt{2}) = (-\sqrt{3})(-i\sqrt{2}) = i\sqrt{6}
    \end{equation*}
    Por lo que $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}(i\sqrt{6})$ de grado 2, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \Aut_{\mathbb{Q}\left(i\sqrt{6}\right)}(K) = \langle \eta_{2,1} \rangle  = \langle \eta_{3,1} \rangle 
    \end{equation*}
    También sabemos por la conexión de Galois que:
    \begin{equation*}
        K^{\langle \eta_{2,1} \rangle } = \mathbb{Q}(i\sqrt{6})
    \end{equation*}
    En resumen, tenemos que:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \shorthandoff{""}
        \begin{tikzcd}
                                                                  &                                                                                                                     & Aut_\mathbb{Q}(K) \arrow[ld, "2"', no head] \arrow[d, "2"', no head] \arrow[rd, "2", no head] &                                                                                                                   &                                                       \\
                                                                                                                        & {\langle \eta_{1,0}, \eta_{2,0}\rangle} \arrow[ld, "2"', no head] \arrow[d, "2"', no head] \arrow[rd, "2", no head] & {\langle \eta_{2,1}\rangle} \arrow[d, "2", no head]                                           & {\langle \eta_{1,0}, \eta_{0,1}\rangle} \arrow[d, "2", no head] \arrow[ld, "2", no head] \arrow[rd, "2", no head] &                                                       \\
            {\langle\eta_{2,0}\rangle} \arrow[rrd, "2"', no head] & {\langle\eta_{3,0}\rangle} \arrow[rd, "2"', no head]                                                                & { \langle\eta_{1,0}\rangle} \arrow[d, "2"', no head]                                          & { \langle\eta_{1,1}\rangle} \arrow[ld, "2"', no head]                                                             & { \langle\eta_{0,1}\rangle} \arrow[lld, "2", no head] \\
                                                                  &                                                                                                                     & {\langle \eta_{0,0}\rangle}                                                                   &                                                                                                                   &                                                      
        \end{tikzcd}
        \shorthandon{""}
    \end{figure}
    \noindent
    Y por la conexión de Galois podemos obtener:
    \begin{itemize}
        \item Los tres primeros lo sabíamos ya cuando nos pusimos a buscar el grupo cíclico y los dos isomorfos al de Klein.
        \item Observeos que $\langle \eta_{1,0} \rangle $ es el mayor subgrupo contenido en la intersección $\langle \eta_{1,0},\eta_{2,0} \rangle $ y $\langle \eta_{1,0},\eta_{0,1} \rangle $, por lo que obtenemos $\mathbb{Q}(i\sqrt{2},\sqrt{3})$.
        \item Más aún, sabíamos ya que $\mathbb{Q}(\alpha)$ era una extensión de grado 4, por lo que buscamos por qué automorfismo es estable, que es el $\eta_{0,1}$.

            También lo podríamos haber visto porque:
            \begin{equation*}
                \alpha\in K^{\langle \eta_{0,1} \rangle } \Longrightarrow \mathbb{Q}(\alpha)\leq K^{\langle \eta_{0,1} \rangle }
            \end{equation*}
            con $[\mathbb{Q}(\alpha):\mathbb{Q}] = 4$ y $[K^{\langle \eta_{1,0} \rangle }:\mathbb{Q}] = 4$, por lo que han de ser iguales.
        \item La extensión $\mathbb{Q}(\beta)\geq \mathbb{Q}$ también tiene grado 4, por lo que buscamos por cuál queda estable:
            \begin{equation*}
                \eta_{1,1}(\beta) = \eta_{1,1}\left(\frac{\alpha\beta}{\alpha}\right) = \frac{\eta_{1,1}(\alpha\beta)}{\eta_{1,1}(\alpha)} = \frac{-\alpha\beta}{-\alpha} = \beta
            \end{equation*}
            Por lo que:
            \begin{equation*}
                \beta\in K^{\langle \eta_{1,1} \rangle } \Longrightarrow \mathbb{Q}(\beta) \leq K^{\langle \eta_{1,1} \rangle }
            \end{equation*}
            Ambas extensiones de grado 4, por lo que $\mathbb{Q}(\beta)$ es el correspondiente a $\langle \eta_{1,1} \rangle $ por la conexión de Galois.
        \item Para buscar las que nos faltan, buscaremos hacer cuentas con las raíces de polinomios (tiene que ver con la Teoría de Galois de las ecuaciones). Probemos a sumar $\alpha$ con $\beta$ y buscamos los fijos por $\langle \eta_{3,0} \rangle $ y $\langle \eta_{2,0} \rangle $:
            \begin{equation*}
                \eta_{2,0}(\alpha+\beta) = \eta_{2,0}(\alpha) + \eta_{2,0}(\beta) = \beta + \eta_{2,0}\left(\frac{\alpha\beta}{\alpha}\right) = \beta + \alpha
            \end{equation*}
            Por lo que:
            \begin{equation*}
                \alpha + \beta \in K^{\langle \eta_{2,0} \rangle } \Longrightarrow \mathbb{Q}(\alpha+\beta)\leq K^{\langle \eta_{2,0} \rangle }
            \end{equation*}
            Por la conexión de Galois, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \langle \eta_{2,0} \rangle  \leq \Aut_{\mathbb{Q}(\alpha+\beta)}(K) \Longrightarrow \Aut_{\mathbb{Q}(\alpha+\beta)}(K) \in \{\langle \eta_{2,0} \rangle, \langle \eta_{1,0},\eta_{2,0} \rangle, \Aut_\mathbb{Q}(K)  \}
            \end{equation*}
            Y descartamos:
            \begin{itemize}
                \item No es el total, porque $\alpha+\beta\notin \mathbb{Q}$.
                \item No es el generado por los dos etas, ya que:
                    \begin{equation*}
                        \eta_{1,0}(\alpha+\beta) = \eta_{1,0}(\alpha) + \eta_{1,0}(\beta) = -\alpha + \eta_{1,0}\left(\frac{\alpha\beta}{\alpha}\right) = -\alpha-\beta \neq \alpha + \beta
                    \end{equation*}
            \end{itemize}
            La única opción posible es que $\Aut_{(\alpha+\beta)}(K) = \langle \eta_{2,0} \rangle $. Por lo que tenemos ya otro subcuerpo de $K$.
        \item Buscamos ahora un elemento que quede fijo por $\eta_{3,0}$, sospechamos que podría ser $\alpha-\beta$, lo comprobamos y luego vemos que $\alpha-\beta\notin \mathbb{Q}$, por lo que el subgrupo no podría ser el total y falta comprobar que no queda fijo bien por $\eta_{1,0}$ bien por $\eta_{2,0}$.
    \end{itemize}
    En definitiva, obtenemos:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \shorthandoff{""}
        \begin{tikzcd}
                                                          &                                                                                  & \mathbb{Q} \arrow[ld, no head] \arrow[d, no head] \arrow[rd, no head] &                                                                                 &                                         \\
                                                                                                        & \mathbb{Q}(i\sqrt{2}) \arrow[rd, no head] \arrow[ld, no head] \arrow[d, no head] & \mathbb{Q}(i\sqrt{6}) \arrow[d, no head]                              & \mathbb{Q}(\sqrt{3}) \arrow[ld, no head] \arrow[rd, no head] \arrow[d, no head] &                                         \\
            \mathbb{Q}(\alpha+\beta) \arrow[rrd, no head] & \mathbb{Q}(\alpha-\beta) \arrow[rd, no head]                                     & {\mathbb{Q}(i\sqrt{2},\sqrt{3})} \arrow[d, no head]                   & \mathbb{Q}(\beta) \arrow[ld, no head]                                           & \mathbb{Q}(\alpha) \arrow[lld, no head] \\
                                                          &                                                                                  & K                                                                     &                                                                                 &                                        
        \end{tikzcd}
        \shorthandon{""}
        \caption{Todos los subcuerpos de $K$.}
    \end{figure}
\end{ejemplo}

\section{El Teorema Fundamental del Álgebra}
\noindent
Se tiene que $\mathbb{C}$ es el cuerpo de descomposición de $x^2+1\in \mathbb{R}[x]$, y $[\mathbb{C}:\mathbb{R}]=2$, por lo que $|\Aut_\mathbb{R}(\mathbb{C})| = 2$, que son:
\begin{equation*}
    \Aut_\mathbb{R}(\mathbb{C}) = \{id, \sigma\}
\end{equation*}
con $\sigma$ el automorfismo que conjuga cada número complejo.

\noindent
Además, si $f\in \mathbb{C}[x]$, $\overline{f}\in \mathbb{C}[x]$ será el polinomio obtenido de $f$ conjugando todos sus coeficientes.

\begin{teo}[Fundamental del Álgebra]
    Si $f\in \mathbb{C}[x]$ no constante, entonces $f$ tiene todas sus raíces\footnote{O equivalentemente, $\mathbb{C}$ es cuerpo de descomposición de $f$.} en $\mathbb{C}$.
    \begin{proof}
        Sea $g=f\overline{f}\in \mathbb{R}[x]$, y consideramos $(x^2+1)g\in \mathbb{R}[x]$, que es no constante. Sea $K$ su cuerpo de descomposición, $K$ contiene a $\mathbb{C}$ por la Proposición de extensión:
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \shorthandoff{""}
            \begin{tikzcd}
                \mathbb{R} \arrow[r] \arrow[rd] & K                    \\
                                                & \mathbb{C} \arrow[u]
            \end{tikzcd}
            \shorthandon{""}
        \end{figure}
        \noindent
        Además, las tres extensiones que aparecen son de Galois. El Lema de la Torre nos dice que $|\Aut_\mathbb{R}(K)|$ es múltiplo de 2, por lo que $G=\Aut_\mathbb{R}(K)$ contiene un $2-$subgrupo de Sylow, $H$. La conexión de Galois nos dice que $[K^H:\mathbb{R}] = (G:H)$, con $(G:H)$ impar por ser $H$ un $2-$subgrupo de Sylow.\\

        \noindent
        Sea $\alpha\in K^H$, consideramos $\Irr(\alpha,\mathbb{R})$, que tiene grado impar por el Lema de la Torre, $\mathbb{R}\leq K(\alpha)\leq K^H$. Si el polinomio es irreducible y de grado impar, sabemos (por PreBolzano) que $deg(\Irr(\alpha,\mathbb{R})) = 1$, de donde $\alpha\in \mathbb{R}$. Por lo que $K^H = \mathbb{R}$, luego $G=H$, de donde $G$ es un $2-$grupo.\\

        \noindent
        Así, $\Aut_\mathbb{C}(K)$ es un $2-$grupo (por ser subgrupo de un $2-$grupo). Supongamos que $|\Aut_\mathbb{C}(K)|>1$. Como $\Aut_\mathbb{C}(K)$ es resoluble (por ser un $p-$grupo), tiene un subgrupo de índice $2$, $N$. Por la conexión de Galois, tenemos que $\mathbb{C}\leq K^N$ es una extensión de grado 2, por lo que $K^N = \mathbb{C}(\beta)$ para $\beta\in K^N$ y $\Irr(\beta,\mathbb{C})$ tiene grado 2. Si tratamos de obtener las raíces de este polinomio, obtenemos que $\beta\in \mathbb{C}$, porque cada número complejo tiene sus raíces cuadradas en $\mathbb{C}$, \underline{contradicción}, puesto que teníamos que $\beta\in K^N\setminus \mathbb{C}$, por lo que tenemos que $|\Aut_\mathbb{C}(K)| = 1$, de donde por la conexión de Galois, $K = \mathbb{C}$.
    \end{proof}
\end{teo}

\begin{coro}
    Si $f\in \mathbb{R}[x]$ es irreducible, entonces $degf \in \{1,2\}$.
    \begin{proof}
        Suponiendo que $f$ es mónico:
        \begin{itemize}
            \item Si es de grado 1 está.
            \item Si no, tiene una raíz, $\alpha$, por lo que $(x-\alpha)(x-\overline{\alpha})$ \ldots % // TODO: HACER
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{coro}

\section{Ejercicios}
\begin{ejercicio} % // TODO: UN EJERCICIO RESUELTO DE UN EXAMEN
    Tomemos $f=(x^3-2)(x^2-3)\in \mathbb{Q}[x]$ y su el cuerpo de descomposición de $f$ sobre $\mathbb{Q}$.
    \begin{enumerate}
        \item Decidir razonadamente si $i+\sqrt{3}\in K$.

            El cuerpo de descomposición es:
            \begin{equation*}
                K = \mathbb{Q}\left(\pm\sqrt{3}, \sqrt[3]{2},w\sqrt[3]{2},w^2\sqrt[3]{2}\right)
            \end{equation*}

            donde:
            \begin{equation*}
                w = -\frac{1}{2}+i\frac{\sqrt{3}}{2}
            \end{equation*}
            Tenemos entonces que $\sqrt{3}\in K$ así como que:
            \begin{equation*}
                w = \frac{w\sqrt[3]{2}}{\sqrt[3]{2}} \in K
            \end{equation*}
            Por lo que $i\sqrt{3}\in K$, de donde:
            \begin{equation*}
                i = \frac{i\sqrt{3}}{\sqrt{3}} \in K
            \end{equation*}
            Por tanto, tenemos que $i+\sqrt{3}\in K$.
        \item Calcular razonadamente $[K:\mathbb{Q}]$.
            Sabemos ya que:
            \begin{equation*}
                \mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2},i\right)\leq K
            \end{equation*}
            Y la otra inclusión la vemos viendo que todos los elementos que definen $K$ se expresan con operaciones con estos tres, con lo que:
            \begin{equation*}
                K = \mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2},i\right)
            \end{equation*}
            Con vistas al Lema de la Torre, vemos:
            \begin{equation*}
                \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\right] = \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right)\right] \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}\right]
            \end{equation*}
            Donde el segundo vale 3 por Eisenstein y el primero es menor o igual que 2, por lo que en total es menor o igual que 6. Si lo miramos de otra forma:
            \begin{equation*}
                \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\right] = \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{2}\right)\right] \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}\right]
            \end{equation*}
            Tenemos que el segundo vale 2 por Eisenstein y el primero es menor o igual que 3. En definitiva, tenemos que $\left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\right] =6$. Ahora:
            \begin{equation*}
                \left[K:\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right)\right] = 2
            \end{equation*}
            Ya que $x^2+1$ es irreducible en $\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right)$, al no tener raíces en dicho cuerpo. En definitiva, el Lema de la Torre nos dice que:
            \begin{equation*}
                [K:\mathbb{Q}] = 12
            \end{equation*}
        \item Describir los elementos del grupo $\Aut(K)$.

            $F\leq K$ es de Galois por ser $K$ cuerpo de descomposición de $f$ con $\car(F) = 0$, por lo que:
            \begin{equation*}
                |\Aut(K)| = [K:F] = 12
            \end{equation*}
            Usamos varias veces la Proposición de Extensión. Calculamos primero las extensiones de la inclusión a $\mathbb{Q}(\sqrt{3})\stackrel{\eta_j}{\to} K$. Las mismas están en correspondencia biyectiva con las raíces de $\Irr\left(\sqrt{3},\mathbb{Q}\right) = x^2-3$ en $K$. A saber, son dos determinadas por:
            \begin{equation*}
                \eta_j(\sqrt{3}) = {(-1)}^{j}\sqrt{3} \qquad j \in \{0,1\}
            \end{equation*}
            Análogamente, con la misma Proposición tenemos que cada $\eta_j$ se extienden a $3$ homomorfismos $\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right)\stackrel{}{\to}K$, ya que las raíces de $x^3-2\in \mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right)[x]$ en $K$ son tres, a saber, $\sqrt[3]{2},w\sqrt[3]{2}, w^2\sqrt[3]{2}$. Obsérvese que $x^3-2\in \mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right)[x]$ es irreducible porque:
            \begin{equation*}
                3 = \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right):\mathbb{Q}\left(\sqrt{3}\right)\right]
            \end{equation*}
            Así, obtengo $\eta_{j,k}:\mathbb{Q}\left(\sqrt{3},\sqrt[3]{2}\right)\to K$, determinados por:
            \begin{align*}
                \eta_{j,k}\left(\sqrt[3]{2}\right) &=  w^k \sqrt{2} \\
                \eta_{j,k}\left(\sqrt{3}\right) &= {(-1)}^{j}\sqrt{3} \qquad j\in \{0,1\},\quad k \in \{0,1,2\}
            \end{align*}
            De la misma manera, extendiendo cada $\eta_{j,k}$ según las raíces de $x^2+1$, obtengo que:
            \begin{equation*}
                \Aut(K) = \{\eta_{j,k,l} : j,l\in \{0,1\}, k\in \{0,1,2\}\}
            \end{equation*}
            donde cada uno de ellos está determinado por:
            \begin{align*}
                \eta_{j,k,l}\left(\sqrt{3}\right) &= {(-1)}^{j}\sqrt{3} \\
                \eta_{j,k,l}\left(\sqrt[3]{2}\right) &= w^k \sqrt[3]{2}\\
                \eta_{j,k.l}(i) &= {(-1)}^{l}i
            \end{align*}
        \item Describir los elementos de $\Aut_{\mathbb{Q}\left(i+\sqrt{3}\right)}(K)$ y decidir si es un subgrupo normal de $\Aut(K)$.

            Tenemos que el subgrupo enunciado es el correspondiente a la extensión
            \begin{equation*}
                \mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}(i+\sqrt{3})
            \end{equation*}
            $\mathbb{Q}$ es correspondiente con $G$ y $\mathbb{Q}(i+\sqrt{3})$ es correspondiente con $H$. Como $[\mathbb{Q}\left(i+\sqrt{3}\right):\mathbb{Q}] = 4$, tenemos  por la conexión de Galois que $|H| = 3$, por lo que buscamos:
            \begin{equation*}
                i+\sqrt{3} = \eta_{j,k,l}(i+\sqrt{3}) = {(-1)}^{l}i + {(-1)}^{j}\sqrt{3}
            \end{equation*}
            si y solo si $l = 0 = j$, obtenemos 3 automorfismos, que son los únicos posibles para $H$. En definitiva:
            \begin{equation*}
                \Aut_{\mathbb{Q}\left(i+\sqrt{3}\right)}(K) = \{\eta_{0,k,0} : k\in \{0,1,2\}\}
            \end{equation*}
            Que es normal, porque la extensión $\mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}(i+\sqrt{3})$ es de Galois. Veamos esto último, pues:
            \begin{equation*}
                \mathbb{Q}\left(i+\sqrt{3}\right) = \mathbb{Q}\left(i,\sqrt{3}\right)
            \end{equation*}
            por lo que $\mathbb{Q}(i+\sqrt{3})$ es cuerpo de descomposición de $(x^2+1)(x^2-3)$.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio} % // TODO: TMB DE EXAMEN, quizas es el que cae
    Sea $K$ cuerpo de descomposición de $f = (x^2+3)(x^3-3)$. 
    \begin{enumerate}
        \item Calcular todos los subcuerpos de $K$. 

            Las raíces de $f$ son:
            \begin{equation*}
                i\sqrt{3}, -i\sqrt{3}, \sqrt[3]{3}, w\sqrt[3]{3}, w^2\sqrt[3]{3}
            \end{equation*}
            donde:
            \begin{equation*}
                w = -\frac{1}{2}+i\frac{\sqrt{3}}{2}
            \end{equation*}
            Por lo que $K = \mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}, -i\sqrt{3}, \sqrt[3]{3}, w\sqrt[3]{3}, w^2\sqrt[3]{3}\right)$. Sin embargo, veamos que:
            \begin{equation*}
                K = \mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}, \sqrt[3]{3}\right)
            \end{equation*}
            \begin{description}
                \item [$\subseteq )$] Vemos que cada una de las raíces de $f$ podemos expresarla como el resultado de una cuenta por operaciones cerradas para cuerpos en función de elementos de $\mathbb{Q}$, $i\sqrt{3}$ y $\sqrt[3]{3}$, por lo que tenemos esta inclusión.
                \item [$\supseteq )$] Es obvia.
            \end{description}
            Por el Lema de la Torre tenemos que:
            \begin{equation*}
                [K:\mathbb{Q}] = \left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},\sqrt[3]{3}\right):\mathbb{Q}\right] = \left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},\sqrt[3]{3}\right):\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)\right]   \left[\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right):\mathbb{Q}\right]
            \end{equation*}
            donde vemos fácilmente que:
            \begin{itemize}
                \item $\left[\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right):\mathbb{Q}\right]=3$, ya que $\Irr\left(\sqrt[3]{3},\mathbb{Q}\right) = x^3-3$, al ser un polinomio de grado 3 sin raíces en $\mathbb{Z}$ o bien por Eisenstein para $p=3$.
                \item $ \left[\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3},\sqrt[3]{3}\right):\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)\right] = 2$, ya que $\Irr\left(i\sqrt{3}:\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)\right) = x^2+3$, por ser un polinomio de grado 2 sin raíces en $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)$ (sus raíces son complejas).
            \end{itemize}
            Por lo que $[K:\mathbb{Q}] = 6$. Como $\car(\mathbb{Q}) = 0$ y $K$ es cuerpo de descomposición de $f\in \mathbb{Q}[x]$ tenemos que la extensión $\mathbb{Q}\leq K$ es de Galois, por lo que:
            \begin{equation*}
                |\Aut(K)| = 6
            \end{equation*}
            Por lo que el grupo de Galois de la extensión será isomorfo a $C_6$ o a $D_3$.

            \noindent
            Calculamos los elementos de $\Aut(K)$, aplicando para ello dos veces la proposición de Extensión. Calculamos en primer lugar las extensiones de la inclusión a $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)\stackrel{\eta_j}{\to} K$, que están en correspondencia biyectiva con las raíces de:
            \begin{equation*}
                \Irr\left(\sqrt[3]{3},\mathbb{Q}\right) = x^3-3
            \end{equation*}
            a saber, $\sqrt[3]{3},w\sqrt[3]{3},w^2\sqrt[3]{3}$, por lo que las extensiones obtenidas son las determinadas por:
            \begin{equation*}
                \eta_j\left(\sqrt[3]{3}\right) = w^j \sqrt[3]{3} \qquad j \in \{0,1,2\}
            \end{equation*}
            Análogamente, para cada $\eta_j$ tenemos 2 extensiones suyas en automorfismos $K\to K$, puesto que estas están a su vez en correspondencia biyectiva con las raíces de:
            \begin{equation*}
                \Irr\left(i\sqrt{3},\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)\right) = x^2+3
            \end{equation*}
            Que son $\pm i\sqrt{3}$, por lo que obtenemos en total 6 automorfismos, que son los determinados por:
            \begin{align*}
                \eta_{j,k}\left(\sqrt[3]{3}\right) &= w^j \sqrt[3]{3} \\
                \eta_{j,k}\left(i\sqrt{3}\right) &= {(-1)}^{k}i\sqrt{3} \qquad j\in \{0,1,2\}, k\in \{0,1\}
            \end{align*}
            De donde:
            \begin{equation*}
                \Aut(K) = \{\eta_{j,k}:j\in \{0,1,2\}, k\in \{0,1\}\}
            \end{equation*}
            Calculamos ahora los órdenes de cada uno de los elementos:
            \begin{itemize}
                \item Observamos que $\eta_{0,0} = i_K$, por lo que su orden es 1.
                \item Para $\eta_{1,0}$:
                    \begin{align*}
                        \sqrt[3]{3} &\longmapsto w\sqrt[3]{3} \longmapsto w^2\sqrt[3]{3} \longmapsto w^3\sqrt[3]{3}  = \sqrt[3]{3}\\
                        i\sqrt{3}&\longmapsto i\sqrt{3}
                    \end{align*}
                    Donde hemos usado que como $\eta_{1,0}\left(i\sqrt{3}\right) = i\sqrt{3}$ ha de ser por tanto $\eta_{1,0}(w) = w$, ya que:
                    \begin{equation*}
                        w = \frac{-1}{2}+\frac{i\sqrt{3}}{2}
                    \end{equation*}
                    Por lo que el orden de $\eta_{1,0}$ es 3.
                \item Para $\eta_{2,0}$:
                    \begin{align*}
                        \sqrt[3]{3}&\longmapsto w^2\sqrt[3]{3} \longmapsto w^4\sqrt[3]{3} = w\sqrt[3]{3} \longmapsto w^3\sqrt[3]{3} = \sqrt[3]{3} \\
                        i\sqrt{3} &\longmapsto i\sqrt{3}
                    \end{align*}
                    donde hemos vuelto a usar que como $\eta_{2,0}\left(i\sqrt{3}\right) = i\sqrt{3}$ entonces $\eta_{2,0}(w) = w$. En definitiva, el orden es 3.
                \item Para $\eta_{0,1}$:
                    \begin{align*}
                        \sqrt[3]{3}&\longmapsto \sqrt[3]{3} \\
                        i\sqrt{3} &\longmapsto -i\sqrt{3} \longmapsto i\sqrt{3}
                    \end{align*}
                    Por lo que su orden es 2.
                \item Para $\eta_{1,1}$:
                    \begin{align*}
                        \sqrt[3]{3}&\longmapsto w\sqrt[3]{3} = \left(\frac{-1}{2}+\frac{i\sqrt{3}}{2}\right)\sqrt[3]{3} \longmapsto \overline{w}w\sqrt[3]{3} = |w|^2\sqrt[3]{3} = \sqrt[3]{3} \\
                        i\sqrt{3} &\longmapsto -i\sqrt{3} \longmapsto i\sqrt{3}
                    \end{align*}
                    Por lo que su orden es 2.
            \end{itemize}
            Tenemos por tanto:
            \begin{equation*}
                \begin{array}{cccccc}
                    \eta_{0,0} & \eta_{1,0} & \eta_{2,0} & \eta_{0,1} & \eta_{1,1} & \eta_{2,1} \\
                    \hline
                    1 & 3 & 3 & 2 & 2 &
                \end{array}
            \end{equation*}
            Como $C_6$ tiene 2 elementos de orden 6, descartamos automáticamente esta opción, por lo que tiene que ser $|\Aut(K)|\cong D_3$, luego el orden del elemento que falta es 2.
            \begin{equation*}
                \begin{array}{cccccc}
                    \eta_{0,0} & \eta_{1,0} & \eta_{2,0} & \eta_{0,1} & \eta_{1,1} & \eta_{2,1} \\
                    \hline
                    1 & 3 & 3 & 2 & 2 & 2
                \end{array}
            \end{equation*}
            En este punto, es fácil conocer cada uno de los subgrupos de $D_3$:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \shorthandoff{""}
                \begin{tikzcd}
                                                                                     & Aut(K) \arrow[ld, "2"', no head] \arrow[dd, "3"', no head] \arrow[rdd, "3", no head] \arrow[rrdd, "3", no head] &                                                      &                                                      \\
                    {\langle\eta_{1,0},\eta_{2,0}\rangle} \arrow[rdd, "3"', no head] &                                                                                                                 &                                                      &                                                      \\
                                                                                     & {\langle\eta_{0,1}\rangle} \arrow[d, "2"', no head]                                                             & {\langle\eta_{1,1}\rangle} \arrow[ld, "2"', no head] & {\langle\eta_{2,1}\rangle} \arrow[lld, "2", no head] \\
                                                                                                                                                      & {\langle\eta_{0,0}\rangle}                                                                                      &                                                      &                                                     
                \end{tikzcd}
                \shorthandon{""}
            \end{figure}
            Buscamos ahora identificar cada uno de los subgrupos no triviales de $K$, que sabemos que están en correspondiencia biyectiva con los subgrupos no triviales de $\Aut(K)$. En primer lugar observamos que ya conocemos dos subextensiones de $\mathbb{Q}\leq K$:
            \begin{equation*}
                \mathbb{Q}\leq\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right), \qquad \mathbb{Q}\leq\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)
            \end{equation*}
            La primera de grado 2 y la segunda de grado 3, por lo que sus respectivos subgrupos serán de orden 3 y 2, de forma respectiva. Como el único subgrupo de $\Aut(K)$ de orden 3 es $\langle \eta_{1,0},\eta_{2,0} \rangle $, tenemos que este es el subgrupo correspondiente con $\mathbb{Q}\left(i\sqrt{3}\right)$. Buscamos ahora qué subgrupo de $\Aut(K)$ se corresponde con $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}\right)$. Para ello, hemos de buscar el automorfismo $\eta_{j,1}$ que deja fijo el elemento $\sqrt[3]{3}$. Esto es sencillo, pues el único que lo deja fijo es $\eta_{0,1}$. Es sencillo observar que también tenemos:
            \begin{equation*}
                \mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(w\sqrt[3]{3}\right), \qquad \mathbb{Q}\leq \mathbb{Q}\left(w^2\sqrt[3]{3}\right)
            \end{equation*}
            extensiones de grado 3, por lo que sus subgrupos correspondientes serán de grado 2. Veamos cuáles de ellos son:
            \begin{itemize}
                \item Para $\mathbb{Q}\left(w^2\sqrt[3]{3}\right)$, veamos que $\eta_{1,1}$ deja fijo a este elemento:
                    \begin{equation*}
                        w^2\sqrt[3]{3} \longmapsto \overline{w}\overline{w}w\sqrt[3]{3} = \overline{w}\sqrt[3]{3} = w^2\sqrt[3]{3}
                    \end{equation*}
                    Efectivamente.
                \item Para $\mathbb{Q}\left(w\sqrt[3]{3}\right)$, veamos que $\eta_{2,1}$ defja fijo a dicho elemento:
                    \begin{equation*}
                        w\sqrt[3]{3} \longmapsto \overline{w}ww\sqrt[3]{3} = w\sqrt[3]{3}
                    \end{equation*}
            \end{itemize}
            En definitiva, los subcuerpos de $K$ son:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \shorthandoff{""}
                \begin{tikzcd}
                                                               & \mathbb{Q} \arrow[ld, no head] \arrow[dd, no head] \arrow[rdd, no head] \arrow[rrdd, no head] &                                                &                                                   \\
                    \mathbb{Q}(i\sqrt{3}) \arrow[rdd, no head] &                                                                                               &                                                &                                                   \\
                                                               & {\mathbb{Q}(\sqrt[3]{3})} \arrow[d, no head]                                                  & {\mathbb{Q}(w^2\sqrt[3]{3})} \arrow[ld, no head] & {\mathbb{Q}(w\sqrt[3]{3})} \arrow[lld, no head] \\
                                                                                                          & K                                                                                             &                                                &                                                  
                \end{tikzcd}
                \shorthandon{""}
            \end{figure}
        \item Demostrar que $\mathbb{Q}\left(\sqrt[3]{3}+i\sqrt{3}\right) = K$. % El segundo sale viendo que todos los autormorfismos salvo la identidad cambian el elemento
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
