\chapter*{Repaso}

\begin{definicion}[Espacio normado]
    $E$ un espacio vectorial y $\|\cdot\|: E \to \bb{R}$ una función que verifica:
    \begin{enumerate}
        \item $\|x\| \geq 0$ $\forall x \in E$
        \item $\|x\| = 0 \sii x=0$
        \item $\|x + y\| \leq \|x\| + \|y\|$
        \item $\|\lambda x\| = |\lambda|$ $\forall x,y\in E$, $\lambda \in \bb{R}$
    \end{enumerate} 

    A esta función la llamaremos \textbf{norma} y diremos que $E$ es un \textbf{espacio normado}

    Podemos definir además una función $d:E\times E \to \bb{R}$ dada por $d(x,y) = \|x-y\|$ $\forall x,y \in E$ a la que llamaremos \textbf{distancia}.

    Decimos que un espacio $E$ es \textbf{completo} si toda sucesión de Cauchy es convergente.

    Si $E$ es un espacio normado completo, entonces $(E, \|.\|)$ es un \textbf{espacio de Banach}.
\end{definicion}

\begin{definicion}[Espacio prehilbertiano]
    Sea $H$ es un espacio vectorial, un \textbf{producto escalar} es una función $(\cdot,\cdot):H\times H \to \bb{R}$ tal que verifica las siguientes propiedades:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Bilineal:} para todo $x,y,z\in H$, $\alpha, \beta \in \bb{R}$ se verifica que 
        \begin{align*}
            (\alpha x + \beta y, z) = \alpha(x,z) + \beta(y,z)\\
            (x, \alpha y + \beta z) = \alpha(x,y) + \beta(x,z)
        \end{align*}

        \item \textbf{Simétrica:} $(x,y) = (y,x) \ \ \ \forall x,y\in H$
         
        \item \textbf{Positiva:} $(x,x)\geq 0  \ \ \ \forall x \in H$

        \item \textbf{Definida positiva:} $(x,x) > 0 \ \ \ \forall x \in H\setminus\{0\}$
    \end{enumerate}

    Las dos últimas propiedades se pueden resumir en $(x,x) = 0 \sii x=0$.
    
    Diremos que $(H, (\cdot, \cdot))$ es un \textbf{espacio prehilbertiano}.

    Todo espacio prehilbertiano es en particular un espacio normado, ya que podemos definir $\|x\| = \sqrt{(x,x)}$ que es claramente una norma.\\

    Si $\|\cdot\|$ es completa, diremos que $(H, (\cdot,\cdot))$ es un \textbf{espacio de Hilbert}.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}Los siguientes espacios son de Banach:\\
    \begin{enumerate}
        \item $(\bb{R}, |\cdot|)$.
        \item $(\bb{R}^N, |\cdot|)$, donde $|x| = |(x_1, x_2, \dots, x_N)| = \sqrt{x_1^2 + x_2^2 + \dots + x_N^2}$. Además es de Hilbert ya que $(x,y) = \sum_{i=1}^N x_i y_i$ es un producto escalar.
        \item  Dado\footnote{la $b$ de $\cc{C}_b$ viene de \textit{bounded} (acotado en inglés)} $A\subset \bb{R}^N$ tomamos $\cc{C}_b(A) = \{f: A \to \bb{R} : f \text{ es continua y acotada en } A \}$. Podemos definir una norma en este espacio como 
        \begin{align*}
            \|f\|_{\cc{C}_b(A)} = \sup\{|f(x)| : x\in A\}
        \end{align*}

        \item Tomamos $K\subset \bb{R}^N$ compacto. Consideramos el conjunto de las funciones continuas en $K$ denotado por $\cc{C}(K)$ y el espacio $(K, (\cdot,\cdot))$, donde 
        \begin{gather*}
            (f,g) = \int_K f(x)g(x) dx
        \end{gather*}
        es un producto escalar que hace a este un espacio prehilbertiano. Tendríamos 
        \begin{gather*}
            \|f\| = \left(\displaystyle\int_K f(x)^2 dx\right)^{1/2}
        \end{gather*}
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[El espacio del punto 4 No es de Hilbert]

    Veámoslo con un contraejemplo.

    Tomamos $K = [0,1]\subset \bb{R}$ y podemos definir $\forall n \in \bb{N}$ la función  $f_n : [0,1] \to \bb{R}^+$ tal que $f_n^2$ viene dada por la siguiente gráfica:

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                axis lines=left,
                xlabel={$x$},
                ylabel={$f_n^2(x)$},
                ylabel style={rotate=-90}, % asegura que esté vertical recto
                height=5cm, width=7cm,
                xmin=0, xmax=3,
                ymin=0, ymax=1.2,
                xtick={0,1,3},
                xticklabels={$0$,$\nicefrac{1}{n}$},
                ytick={1},
                yticklabels={$1$},
                grid=none
            ]
                % Línea descendente desde (0,1) hasta (1/n,0)
                \addplot[very thick,red!60!black] coordinates {(0,1) (1,0)};
                % Línea horizontal en 0 desde (1/n,0) hasta (3,0)
                \addplot[very thick,red!60!black] coordinates {(1,0.01) (3,0.01)};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    De esta forma tenemos que
    \begin{gather*}
        \|f_n\|^2 = \int_0^1 f_n^2(x) dx = \frac{1}{n} \cdot \frac{1}{2} = \frac{1}{2n} \Rightarrow \|f_n\| = \frac{1}{\sqrt{2n}} \to 0
    \end{gather*}

    y vemos que

    \begin{gather*}
        \left\{
        \begin{array}{c  c}
            \{f_n(x)\} \to 0 & \forall x\in (0,1]\\
            \{f_n(0) = 1\} \to 1 &\\
        \end{array}
        \right.
    \end{gather*}

    Con esto tenemos que la sucesión $\{f_n\} \to 0$ en $(\cc{L}([0,1]), (\cdot,\cdot))$ (ya que la norma converge a 0).\\

    PARA MAÑANA RESOLVER QUÉ ES LO QUE NO ESTÁ CLARO (la contradicción para ser espacio de Hilbert).\\
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $\emptyset \neq \Omega \subset \bb{R}^N$ medible, entonces podemos definir
    \begin{gather*}
        L^2(\Omega) = \cc{L}^2(\Omega)/\sim = \{f:\Omega \to \bb{R} \text{ medible } : \int_\Omega f(x)^2 dx < \infty\}
    \end{gather*}
    $L^2(\Omega)$ con la norma definida anteriormente (en el punto 4) es un espacio de Hilbert (teorema de Fischer)
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
    Sea $1 \leq p < \infty$. Consideramos el conjunto
    \begin{gather*}
        L^p(\Omega) = \left\{f: \Omega \to \bb{R} \text{ medibles } : \int_\Omega |f|^p dx < \infty\right\}
    \end{gather*}
    Entonces tenemos que con la norma definida como 
    \begin{gather*}
        \|f\|_{L^p(\Omega)} = \left(\int_\Omega |f|^p dx \right)^{1/p}
    \end{gather*}
    es un espacio de Banach. Recordemos para este resultado la desigualdad de Hölder y Minkowski. Definimos para ello el conjugado de $p$ de la siguiente forma\footnote{donde asumimos que $\nicefrac{1}{\infty} = 0$}:
    \begin{gather*}
        p' = \left\{
        \begin{array}{c c l}
            \frac{p}{p-1} & \text{ si } & 1<p<\infty\\\\
            \infty & \text{ si } & p=1
        \end{array}
        \right\} \Rightarrow \frac{1}{p} + \frac{1}{p'} = 1 \ \ \ \forall p \in [1, \infty)
    \end{gather*}
    Con esto tendremos que 
    \begin{gather*}
        \left.
            \begin{array}{c}
                f\in L^p(\Omega)\\
                g \in L^{p'}(\Omega)
            \end{array}
        \right\} \Rightarrow fg \in L^1(\Omega)
    \end{gather*}
    Además, se tiene que 
    \begin{gather*}
        \int |f(x)g(x)| dx \leq \left(\int |f|^p dx\right)^{\nicefrac{1}{p}} \left(\int |f|^{p'} dx\right)^{\nicefrac{1}{p'}} = \|f\|_{L^p} \|g\|_{L^{p'}}
    \end{gather*}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}\ \\
    \begin{enumerate}
        \item $(\bb{R}^N, \|\cdot\|_ p)$ con $\|x\|_p = (\sum_{i=1}^N |x_i|^p)^{1/p}(x,y) = \sum_{i=1}^N x_i y_i$.
        \item $(\bb{R}^N, \|\cdot\|_\infty)$ con $\|x\|_\infty = \max \{|x_i|: i=1,\dots,N\}$
        \item Sea $p=\infty$. Tenemos
        \begin{gather*}
            L^{\infty} = \{f:\Omega \to \bb{R} \text{ medible } : \sup\{|f(x)| : x\in \Omega\}< \infty\}
        \end{gather*}
        A este supremo lo llamaremos \textbf{supremo esencial}, que se define de la siguiente forma\footnote{\textit{a.e} viene de \textit{almost everywhere} (casi por doquier en inglés)}:
        \begin{gather*}
            \sup_{\Omega}|f| = \inf \{M \geq 0 : |f(x)| \leq M \ \ a.e. \ x\in \Omega\}
        \end{gather*}        
        En algunos libros se denota por $ess\sup$.

        Podremos reescribir lo anterior como
        \begin{gather*}
            L^{\infty} = \{f:\Omega \to \bb{R} \text{ medible } : \sup_\Omega |f|< \infty\}
        \end{gather*}
        Entonces el espacio $(L^\infty, \|\cdot\|_\infty)$ con $\|f\|_\infty = \sup_\Omega |f|$ es un espacio de Banach.

        La desigualdad de Hölder con $p=\infty$, $p'=1$ nos dice que para $f \in L^\infty(\Omega)$, $g\in L^1(\Omega)$ entonces $fg \in L^1(\Omega)$ y $\|fg\|_{L^1}\leq \|f\|_{L^\infty} \|g\|_{L^{1}}$ es una norma en $H$.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
    Consideramos $1\leq p < \infty$ y definimos el conjunto de sucesiones.
    \begin{gather*}
        \cc{L}^p = \{ x : \bb{N} \to \bb{R} : \sum_{n=1}^{\infty}|x(n)|^p < \infty\}
    \end{gather*}
    Si definimos ahora
    \begin{gather*}
        \|x\|_{\cc{L}^p} = \left(\sum_{n=1}^{\infty}|x(n)|^p\right)^{\nicefrac{1}{p}}
    \end{gather*}
    entonces $(\cc{L}^p, \|\cdot\|_p)$ es un espacio de Banach. Para verlo podemos tomar $x\in \cc{L}^p$, $y\in \cc{L}^{p'}$ y tenemos que 
    \begin{gather*}
        xy\in \cc{L}^1 \text{\ \  y\ \  } \|xy\|_{\cc{L}^1} \leq \|x\|_{\cc{L}^p} \|y\|_{\cc{L}^{p'}}
    \end{gather*} de la que se deduce la desigualdad de Mikowsky.\\

    Para $p=2$ tenemos que $(\cc{L}^2, \|\cdot\|_2)$ es un espacio de Hilbert.     Para $p=\infty$ podemos definir $\cc{L}^{\infty} = \{x : \bb{N} \to \bb{R} : x \text{ sucesión acotada}\}$ y con $\|x\|_\infty = \sup\{|x(n)| : n\in \bb{N}\}$ es un espacio de Banach.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo} Podemos considerar los siguientes subespacios que seguirán siendo espacios de Banach:
    \begin{enumerate}
        \item Tomamos $C = \{x\in \cc{L}^{\infty} : x \text{ es convergente}\}$ y es un subespacio de $\cc{L}^\infty$. 
        \item Podemos tomar otro subespacio de este, $C_0 = \{x\in C : x \text{ es convergente a } 0\}$ que de nuevo es un subespacio de $\cc{L}^{\infty}$.
    \end{enumerate}    
\end{ejemplo}

\section{Espacios de Hilbert}

Recordemos que un espacio de Hilbert es un par $(H, (\cdot, \cdot))$ donde $H$ es un espacio vectorial y $(\cdot, \cdot)$ es una función bilineal simétrica y definida positiva.

\begin{prop}
    Si $H$ es prehilbertiano entonces se tiene:
    \begin{enumerate}
        \item Se cumple la Desigualdad de Cauchy-Schwarz, es decir
        \begin{gather*}
            |(u,v)| \leq \|u\| \cdot \|v\|, \ \ \ \forall u,v\in H
        \end{gather*}
        \item Se verifica la desigualdad del paralelogramo
        \begin{gather*}
            \left\| \frac{u+v}{2} \right\|^2 + \left\| \frac{u-v}{2} \right\|^2 = \frac{1}{2}\left(\|u\|^2 + \|v\|^2\right), \ \ \ \forall u,v\in H
        \end{gather*}
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{teo}[Teorema de la Proyección]
    Supongamos que $H$ es un espacio Hilbertiano y $\emptyset \neq K \subset H$ un conjunto convexo y cerrado, entonces $\forall f\in H$ $\exists_1 u\in K$ tal que $\|f-u\|=dist(f,K)$. Además, dicho $u$ está caracterizado por:
    \begin{gather*}
        \left\{
            \begin{array}{l}
                u\in K\\
                (f-u, v-u)\leq 0$ \ \ $\forall v \in K
            \end{array}
        \right.
    \end{gather*}
    Notaremos a dicho $u$ por $P_Kf$ y \textbf{diremos que es la proyección de $f$ sobre $K$}

    \begin{proof}
        En primer lugar tendremos que ver que $d(f,K)=\inf\{\|f-v\|: v\in K\}$ existe y se alcanza. Al ser un ínfimo de cantidades positivas sabemos que existe y nos quedará ver que se alcanza.

        Por definición de ínfimo tenemos que 
        \begin{gather*}
            \exists\{v_n\}\subset K \text{ tal que } \|f-v_n\|\to d
        \end{gather*}
        Aplicando la desigualdad del paralelogramo para $u=f-v_n$ y $v=f-v_m$, con $n,m\in \bb{N}$
        \begin{gather*}
            \left\| \frac{f-v_n + f-v_m}{2} \right\|^2 + \left\| \frac{f-v_n-(f-v_m)}{2} \right\|^2 = \frac{1}{2}\left(\|f-v_n\|^2 + \|f-v_m\|^2\right)\\
            \left\| f - \frac{v_n+v_m}{2} \right\|^2 + \left\| \frac{v_m - v_n}{2} \right\|^2 = \frac{1}{2}\left(\|f-v_n\|^2 + \|f-v_m\|^2\right)\\
            \frac{\left\| v_m-v_n \right\|^2}{4} = \frac{1}{2}\left(\|f-v_n\|^2 + \|f-v_m\|^2\right) - \left\| f - \frac{v_n+v_m}{2} \right\|^2\\
            \left\| v_m-v_n \right\|^2 = 2\left(\|f-v_n\|^2 + \|f-v_m\|^2\right) - 4\left\| f - \frac{v_n+v_m}{2} \right\|^2
        \end{gather*}
        Como $K$ es convexo y $v_n,v_m\in K$ tendremos que $d\frac{v_n+v_m}{2}\in K$ y además $\left\|f - \dfrac{v_n+v_m}{2}\right\|\geq d$ por lo que tenemos 
        \begin{gather*}
            \left\| v_m-v_n \right\|^2 = 2\left(\|f-v_n\|^2 + \|f-v_m\|^2\right) - 4d^2
        \end{gather*}
        Cuando $n\to \infty$ tenemos que $\|f-v_n\|\to d$ y $\|f-v_m\|\to d$ por lo que el término de la derecha tenderá a 0 cuando $n,m\to\infty$. Esto significa que la sucesión $\{v_n\}$ es de Cauchy.

        Como $H$ es de Hilbert, en particular es completo por lo que sabemos que $\{v_n\}\to u$ en $(H, (\cdot, \cdot))$.

        Como además $\{v_n\}\subset K$ y $K$ es cerrado, el límite $u\in K$. Tendremos que
        \begin{gather*}
            d = \lim_{n\to \infty} \|f-v_n\| = \|f-u\|
        \end{gather*}
        Y tendremos probada la existencia de $u$.\\

        Veamos ahora la equivalencia entre la primera y la segunda parte del teorema, es decir
        \begin{gather*}
            \left.
            \begin{array}{l}
                u\in K\\
                \|f-u\|=dist(f,K)
            \end{array}
            \right\} \sii
            \left\{
            \begin{array}{l}
                u\in K\\
                (f-u, v-u)\leq 0$ \ \ $\forall v \in K
            \end{array}
            \right.
        \end{gather*}
        Veamos las dos implicaciones:
        \begin{itemize}
            \item[$\Rightarrow$)] Supongamos que $u\in K$ y sabemos que $\|f-u\|\leq \|f-v\|$ para todo $v\in K$. Tomamos ahora $w\in K$ y consideramos el segmento que une $u$ con $w$. Entonces $\forall w\in K$ y $\forall t \in [0,1]$, al ser $K$ convexo tendremos que
            \begin{gather*}
                (1-t)u + tw \in K\ \  \text{ y }\ \ \|f-u\|^2 \leq \|f-(1-t)u-tw\|^2
            \end{gather*}
            Aplicando la bilinealidad podemos reescribir esta última expresión como 
            \begin{align*}
                \|f-(1-t)u-tw\|^2 &= (f-(1-t)u-tw,f-(1-t)u-tw) =\\
                &=\|f-u\|^2 + t^2\|w-u\|^2-2t(f-u,w-u)
            \end{align*}
            Sustituyendo en la expresión que teníamos anteriormente nos queda que:
            \begin{gather*}
                0\leq t^2\|w-u\|^2-2t(f-u,w-u) \ \ \ \forall t \in (0,1]
            \end{gather*}
            Al dividir entre $t$ nos queda
            \begin{gather*}
                0\leq t\|w-u\|^2-2(f-u,w-u) \ \ \ \forall t \in (0,1]
            \end{gather*}
            y tomando ahora el límite  cuando $t$ tiende a $0$ por la derecha queda que
            \begin{gather*}
                0\leq -2(f-u,w-u) \Rightarrow (f-u,w-u) \leq 0
            \end{gather*}
        \end{itemize}
        Se deja como ejercicio demostrar la otra implicación y la unicidad de $u$.
    \end{proof}
\end{teo}

% 19 de septiembre
\begin{prop}
    La aplicación dada por
    \begin{align*}
        P_K: H &\to H\\
        f &\mapsto P_Kf
    \end{align*}
    es Lipschitziana, es decir, $\|P_Kf_1 - P_Kf_2\| \leq \|f_1-f_2\|$ para todo $f_1,f_2\in H$.

    \begin{proof}
        Tomamos $f_1,f_2\in H$ y consideramos $u_1 = P_Kf_1$, $u_2 = P_Kf_2$ y tenemos que 
        \begin{gather*}
            (f_1-u_1, v-u_1) \leq 0 \ \ \ \forall v \in K\\
            (f_2-u_2, v-u_2) \leq 0 \ \ \ \forall v \in K
        \end{gather*}
        De aquí obtenemos que 
        \begin{gather*}
            (f_1-u_1, u_2-u_1) \leq 0\\
            (f_2-u_2, u_1-u_2) \leq 0
        \end{gather*}
        Aprovechando la bilinealidad tenemos que
        \begin{gather*}
            (f_2-u_2, u_2-u_1) \geq 0 \Rightarrow ((f_1-u_1)-(f_2-u_2), u_2-u_1) \leq 0
        \end{gather*}
        Y además
        \begin{gather*}
            ((f_1-u_1)-(f_2-u_2), u_2-u_1) = ((f_1-f_2)-(u_1-u_2), u_2-u_1) =\\= (f_1-f_2, u_2-u_1) + (u_2-u_1, u_2-u_1)
        \end{gather*}
        Y aplicando la desigualdad de Cauchy-Schwarz
        \begin{align*}
            \|u_2-u_1\|^2 &= (u_2-u_1, u_2-u_1) \leq -(f_1-f_2, u_2-u_1)\\
            &\leq \|f_1-f_2\| \|u_2-u_1\| \Rightarrow \|u_2-u_1\| \leq \|f_1-f_2\|
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{coro}[Proyección ortogonal]
    Sea $H$ un espacio de Hilbert y $\emptyset \neq M \subset H$ un subespacio vectorial cerrado. Entonces se tiene que 
    \begin{gather*}
        \forall f \in H \ \ \ \exists_1u\in M \text{ tal que } \|f-u\| = dist(f,M)
    \end{gather*}
    Además, $u$ está caracterizado por
    \begin{itemize}
        \item $u\in M$
        \item $(f-u, w) = 0$ \ \ \ $\forall w \in M$
    \end{itemize}

    Además, $P_M:H \to H$ es lineal.
    \begin{proof}
        Comencemos con la primera parte del corolario. Sabemos que $u\in K$ y $(f-u, v-u)\leq 0$\ \ \ $\forall v \in M$ del teorema de la proyección. Tendremos que probar la equivalencia entre esto y $(f-u, w) = 0$ \ \ \ $\forall w \in M$ cuando $M$ es un subespacio vectorial. Veamos ambas implicaciones:
        \begin{itemize}
            \item[$\Leftarrow$)] Evidente por ser $M$ un espacio vectorial.
            \item[$\Rightarrow$)] Tenemos que $(f-u, v-u)\leq 0$\ \ \ $\forall v \in M$. Tomamos ahora $v\in M$, $t\neq 0$ y como $M$ es un subespacio vectorial, entonces $\frac{v}{t}\in M$ por lo que
            
            \begin{gather*}
                (f-u, \frac{v}{t}-u) \leq 0 \ \ \ \forall v\in M, \ t\neq 0
            \end{gather*}
            Hagamos una distinción de casos:
            \begin{gather*}
                \left\{
                    \begin{array}{c c c}
                        \text{Si } t>0 & \Rightarrow  &(f-u,v-tu) \leq 0 \ \ \ \forall t>0, v\in M\\
                        \text{Si } t<0 & \Rightarrow  &(f-u,v-tu) \geq 0 \ \ \ \forall t<0, v\in M\\
                    \end{array}
                \right.
            \end{gather*}
            Tomando límite cuando $t$ tiende a $0$
            \begin{gather*}
                \left\{
                    \begin{array}{c}
                        (f-u,v) \leq 0 \ \ \ \forall t>0, v\in M\\
                        (f-u,v) \geq 0 \ \ \ \forall t<0, v\in M\\
                    \end{array}
                \right.
            \end{gather*}
            Y por tanto $(f-u,v) = 0$ \ \ \ $\forall v\in M$
        \end{itemize}

        La demostración de que $P_M$ es lineal se deja como ejercicio.
    \end{proof}
\end{coro}

\section{Espacios Duales}

\begin{definicion}[Dual algebráico]
    Sea $E$ un espacio vectorial, llamamos \textbf{dual algebráico} al siguiente espacio:
    \begin{gather*}
        E^\# = \{f: E \to \bb{R}: f \text{ es lineal}\}
    \end{gather*}
\end{definicion}

\begin{definicion}[Dual topológico]
   Dado $(E, \|\cdot\|)$ un espacio normado, llamamos \textbf{dual topológico} a
    \begin{gather*}
        E^\# = \{f: E \to \bb{R}: f \text{ es lineal y continua}\}
    \end{gather*} 
\end{definicion}


\begin{observacion}
    Si tenemos $(E, \|\cdot\|_E)$, $(F, \|\cdot\|_F)$ dos espacios normados y una aplicación $T:E\to F$ lineal. Son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item[(i)] $T$ es continua
        \item[(ii)] $T$ es continua en $0$
        \item[(iii)] $T(B_E(0,1))$ es un conjunto acotado de $F$, es decir que $\exists R>0 : \|T(x)\|_F \leq R\ \ \ \forall x\in E$ con $\|x\|<1$
        \item[(iv)] $T$ es acotada, es decir, $T(A)$ es acotada en $F$ para todo $A\subset E$ que esé acotado
        \item[(v)] $T$ es Lipschitziana.
    \end{enumerate}
    La demostración se deja como ejercicio.
\end{observacion}

\begin{definicion}
    Dado $E$ un espacio vectorial, consideramos su dual topológico $E^*$ y definimos la norma
    \begin{gather*}
        \|f\|_{E^*} := \sup_{\|x\|\leq 1} \|f(x)\| \ \ \ \forall f \in E^*
    \end{gather*}
\end{definicion}

\begin{ejercicio} % Hacer para el miércoles que viene
    Demostrar que $\|f\|_{E^*}$ es una norma.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Demostrar que $(E^*, \|\cdot\|_{E*})$ es de Banach.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Demostrar que $\|f\|_{E^*} = \inf\{M\geq 0 : \|f(x)\| \leq M\|x\|_E\ \ \forall x \in E\}$
\end{ejercicio}

\section{Espacio Dual de un Espacio de Hilbert}

\begin{observacion}
    Es elemental que si tomo $v\in H$, entonces la aplicación
    \begin{align*}
        \varphi_v : H &\to \bb{R}\\
        u &\mapsto \varphi(u) = (u,v)
    \end{align*}
    verifica que $\varphi_v\in H^*$ y $\|\varphi_v\|_{H^*} = \|v\|_H$. Además, podemos definir la siguiente aplicación:
    \begin{align*}
        \Psi: H &\to H^*\\
        v &\mapsto \phi_v
    \end{align*}
    que será lineal por lo que tenemos que un espacio de Hilbert y su dual topológico serán isomorfos.

    \begin{proof}
        La demostración se deja como ejercicio.
    \end{proof}
\end{observacion}

\begin{teo}[Teorema de Riesz-Fischer]
    Para toda $\varphi\in H^*$, se tiene que $\exists_1 v\in H$ tal que $\varphi(u)=(u,v)\ \ \ \forall u\in H$. Además, se tiene que $\|\varphi\|_{H^*} = \|v\|_H$
\end{teo}




